[{"ID": 1, "TIPO_RESOLUCION": "SENTENCIA", "NUMERO_RESOLUCION": 1, "ANNO_RESOLUCION": 1981, "BIS_RESOLUCION": false, "FECHA_REGISTRO": "1981-01-26T00:00:00", "TIPO_NUMERADO": "Recurso de amparo 65/1980", "NUMERO_REGISTRO": "65-1980", "IDIOMA": "ES", "SINTESIS_DESCRIPTIVA": "Declaraci\u00f3n de la nulidad de la resoluci\u00f3n de la Sala de lo Civil de la Audiencia Territorial de Zaragoza en el recurso de amparo 65/1980.", "SINTESIS_ANALITICA": "Principio de plenitud jurisdiccional", "NUMERO_BOE": 47, "FECHA_BOE": "1981-02-24T00:00:00", "NUMERO_TOMO_VERDE": 1, "FECHA_FIRMA": "de 26 de enero de 1981", "REFERENCIA_BOE": "BOE-T-1981-30398", "XML_CORRECCIONES_BOE": "<ArrayOfCorreccion xmlns:xsd=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\"><Correccion><Selected>false</Selected><Fecha>1981-04-14T00:00:00</Fecha><Numero>89</Numero><Referencia>BOE-T-1981-8597</Referencia><TextoTomoVerde /></Correccion></ArrayOfCorreccion>", "ULTIMA_ACTUALIZACION": "2019-05-29T14:38:27.887", "CONTENIDO_IRRELEVANTE_PARA_INTERNET": false, "FECHA_CACHE": "2021-01-20T12:26:17.567", "RESOLUCIONES_MAGISTRADOS": [{"ID": 1, "PONENTE": true, "PRESIDENTE": true, "MAGISTRADOS": {"ID": 1, "NOMBRE": "Jer\u00f3nimo", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don Jer\u00f3nimo Arozamena Sierra", "APELLIDO1": "Arozamena", "APELLIDO2": "Sierra", "NOMBRE_PRESENTACION": "Arozamena Sierra, Jer\u00f3nimo"}}, {"ID": 2, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 7, "NOMBRE": "\u00c1ngel", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don \u00c1ngel Latorre Segura", "APELLIDO1": "Latorre", "APELLIDO2": "Segura", "NOMBRE_PRESENTACION": "Latorre Segura, \u00c1ngel"}}, {"ID": 3, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 9, "NOMBRE": "Francisco", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don Francisco Rubio Llorente", "APELLIDO1": "Rubio", "APELLIDO2": "Llorente", "NOMBRE_PRESENTACION": "Rubio Llorente, Francisco"}}, {"ID": 4, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 4, "NOMBRE": "Luis", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don Luis D\u00edez-Picazo y Ponce de Le\u00f3n", "APELLIDO1": "Diez-Picazo", "APELLIDO2": "Ponce de Le\u00f3n", "NOMBRE_PRESENTACION": "Diez-Picazo y Ponce de Le\u00f3n, Luis"}}, {"ID": 5, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 10, "NOMBRE": "Francisco", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don Francisco Tom\u00e1s y Valiente", "APELLIDO1": "Tom\u00e1s", "APELLIDO2": "Valiente", "NOMBRE_PRESENTACION": "Tom\u00e1s y Valiente, Francisco"}}], "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES": [{"ID": 1, "NUMERO": 1, "TEXTO": "El Procurador don Adolfo Morales Vilanova, en representaci\u00f3n de don R.P.L., present\u00f3 en este Tribunal Constitucional, el 22 de julio \u00faltimo, demanda de amparo solicitando la nulidad del Auto dictado por la Sala de lo Civil, de la Audiencia Territorial de Zaragoza, reca\u00eddo en el proceso seguido, en primera instancia, ante el Juez Civil de Huesca, y, en segunda instancia, ante dicha Sala, y que se disponga la ejecuci\u00f3n de las medidas acordadas por aquel Juez, y confirmadas por la Audiencia Provincial, respecto al r\u00e9gimen de custodia y visitas de los hijos habidos con su esposa, con el car\u00e1cter de medidas provisionales previas a la separaci\u00f3n matrimonial."}, {"ID": 2, "NUMERO": 2, "TEXTO": "Los fundamentos de la demanda de amparo son los siguientes: a) el Juez de Primera Instancia de Huesca, en resoluci\u00f3n que fue confirmada por la Audiencia Provincial, reca\u00edda en procedimiento seguido de conformidad con los arts. 1881 y sgs. de la L.E.C., dispuso, respecto de los hijos del recurrente y de su esposa, que \u00abmanteniendo la patria potestad en el padre, permanecer\u00e1n durante la semana, de lunes a viernes, con su madre, y al finalizar la sesi\u00f3n de tarde del colegio, los recoger\u00e1 su padre, con el que pasar\u00e1n el fin de semana, quien los reintegrar\u00e1 de nuevo al colegio antes de iniciarse la sesi\u00f3n matinal; en las vacaciones de Navidad, Semana Santa y verano, cada per\u00edodo se dividir\u00e1 en dos partes iguales, pasando los ni\u00f1os una de estas partes con la madre y la otra con el padre\u00bb; b) el Tribunal de la Rota pronunci\u00f3 Sentencia en proceso de nulidad y de separaci\u00f3n, el 20 de febrero de 1979 y modific\u00f3 el r\u00e9gimen de custodia y visita de los hijos disponiendo que \u00ablos hijos quedar\u00e1n bajo la custodia de la madre, pudi\u00e9ndolos visitar solamente el padre los s\u00e1bados, desde las doce del mediod\u00eda hasta las seis de la tarde\u00bb, sin que, en las vacaciones, pueda estar con ellos m\u00e1s que esas seis horas; c) el recurrente contrajo matrimonio can\u00f3nico porque no exist\u00eda matrimonio civil, ya que no era ni es creyente cat\u00f3lico; d) la resoluci\u00f3n eclesi\u00e1stica, en lo que se refiere a la custodia y r\u00e9gimen de visitas de los hijos, se tom\u00f3 en base a la catolicidad de la esposa; e) el Juez de Primera Instancia ha acordado la ejecuci\u00f3n, en sus propios t\u00e9rminos, de la Sentencia eclesi\u00e1stica. El recurrente invoc\u00f3 como preceptos constitucionales infringidos los arts. 14 y 16 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, por entender que se ha violado la libertad religiosa y el principio de igualdad, y alega que en la segunda instancia civil aleg\u00f3 la inconstitucionalidad de los Tribunales Eclesi\u00e1sticos en cuanto se ocupen de cuestiones civiles."}, {"ID": 3, "NUMERO": 3, "TEXTO": "La Secci\u00f3n de este Tribunal Constitucional admiti\u00f3 la demanda y dispuso lo que manda el art. 51 de la LOTC. Notificada esta providencia, y emplazada, do\u00f1a M.G.G., esposa del recurrente, compareci\u00f3, en tiempo y forma, el Procurador don Francisco de Guinea y Gauna, en representaci\u00f3n de la misma, y se mostr\u00f3 parte el Ministerio Fiscal. La Secci\u00f3n tuvo por personados al Ministerio Fiscal y a la se\u00f1ora M.G.G., y puso de manifiesto las actuaciones a las partes para alegaciones, por plazo com\u00fan de veinte d\u00edas."}, {"ID": 4, "NUMERO": 4, "TEXTO": "Presentaron alegaciones el demandante, la demandada y el Ministerio Fiscal. El demandante reiter\u00f3 sustancialmente los hechos y fundamentos jur\u00eddicos que aleg\u00f3 en la demanda, a\u00f1adiendo que el art. XXIV del Concordato con la Santa Sede hab\u00eda quedado derogado por el Acuerdo del 3 de enero de 1979, ratificado por el Instrumento del 4 de diciembre del mismo a\u00f1o."}, {"ID": 5, "NUMERO": 5, "TEXTO": "La demandada solicit\u00f3 que se pronuncie Sentencia desestimatoria, por no haberse vulnerado los principios constitucionales alegados por el promovente del recurso. La demandada desarrolla sus alegaciones en cinco cap\u00edtulos. En el primero, bajo el ep\u00edgrafe de \u00abconsideraciones de car\u00e1cter general\u00bb, sienta los siguientes presupuestos: a) indeterminaci\u00f3n sobre la decisi\u00f3n judicial de la que se afirma haber violado la Constituci\u00f3n; b) oscuridad y confusi\u00f3n en la determinaci\u00f3n de los derechos constitucionales que se dicen violados, y c) incongruencia en la formulaci\u00f3n de las sedicentes violaciones de los principios constitucionales. En el segundo cap\u00edtulo, bajo el ep\u00edgrafe \u00abel supuesto f\u00e1ctico\u00bb, analiza lo que estima es el fundamento de la demanda, y fija su posici\u00f3n sobre el mismo. El cap\u00edtulo tercero, que lleva como ep\u00edgrafe \u00abfondo del recurso\u00bb, examina tres cuestiones: a) las libertades y derechos o principios constitucionales que se dicen vulnerados; b) si en alg\u00fan sentido o en cualquier aspecto, la Sentencia total ejecutada por la jurisdicci\u00f3n del Estado ha violado los derechos de don R.P.L.: sea en cuanto a la igualdad y no discriminaci\u00f3n como ciudadano frente a la Ley; sea en cuanto a su libertad ideol\u00f3gica; sea en cuanto a la no publicidad de su ideolog\u00eda; c) si se ha producido por el Tribunal de la Rota la vulneraci\u00f3n de las medidas provisionales adoptadas por la jurisdicci\u00f3n civil y si se han agotado los cauces legales para reclamar contra la resoluci\u00f3n judicial. En el cap\u00edtulo cuarto, examina cu\u00e1l es el derecho aplicable en cuanto a la Sentencia de la Rota y en cuanto al Auto de la Audiencia Territorial de Zaragoza. Examina en este cap\u00edtulo, adem\u00e1s, la disposici\u00f3n transitoria segunda del Acuerdo con la Santa Sede. En el cap\u00edtulo quinto se recogen las conclusiones que, seg\u00fan el demandado, se deducen de lo que antecede."}, {"ID": 6, "NUMERO": 6, "TEXTO": "El Ministerio Fiscal interes\u00f3 la desestimaci\u00f3n de la demanda, porque: a) se atacan decisiones de \u00f3rganos no integrados en el marco de los poderes p\u00fablicos del Estado; b) se omite el cumplimiento de requisitos procesales, como ocurre con el art. 44.1 c) de la LOTC para el caso de que se estimare que los actos atacados se imputan a \u00f3rganos judiciales del Estado, y c) no resultan vulnerados ninguno de los derechos fundamentales que sirven de base a la demanda. Argumenta el Ministerio Fiscal: a) que los actos de los Tribunales Eclesi\u00e1sticos no pueden ser objeto del recurso de amparo, y que el Juzgado de Primera Instancia de Huesca, al actuar con posterioridad a la Sentencia del Tribunal Eclesi\u00e1stico, y en cumplimiento de ella, lo ha hecho, por mera v\u00eda de auxilio judicial; b) que si otra cosa se entendiera, no se ha invocado formalmente en el proceso civil el derecho constitucional vulnerado, pues no se cumple tal exigencia alegando la inconstitucionalidad de los Tribunales Eclesi\u00e1sticos; c) que no se ha vulnerado el principio de iguadad, ni otros derechos constitucionales invocados en la demanda, porque ha sido la conducta del recurrente, y no la religi\u00f3n, la que ha determinado la decisi\u00f3n del Tribunal de la Rota."}, {"ID": 7, "NUMERO": 7, "TEXTO": "La Sala comunic\u00f3 al Ministerio Fiscal, al demandante y a la demandada, la eventual vulneraci\u00f3n del art. 24.1 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, en cuanto pudiera entenderse que al actuar el Juez de Primera Instancia por v\u00eda de auxilio judicial para la ejecuci\u00f3n de la Sentencia dictada por el Tribunal Eclesi\u00e1stico y no con propia jurisdicci\u00f3n, resolviendo con autonom\u00eda de criterio, ha podido vulnerar el derecho a la tutela jurisdiccional efectiva, sin que con esta extensi\u00f3n de los motivos de recurso sea visto prejuzgar el fallo."}, {"ID": 8, "NUMERO": 8, "TEXTO": "El Fiscal estima que, a su juicio, no resulta violado el art. 24.1 de la Constituci\u00f3n. En su escrito hace las siguientes alegaciones: a) en ning\u00fan momento se ha puesto a discusi\u00f3n si el Juez debi\u00f3 actuar con jurisdicci\u00f3n propia, o simplemente, como lo hizo, en virtud de auxilio judicial al llevar a la pr\u00e1ctica determinadas medidas; b) lo que se ha pretendido es el mantenimiento de meras medidas provisionales, no obstante haber sido resuelto el proceso de separaci\u00f3n, que comporta la extinci\u00f3n de aqu\u00e9llas para ser sustituidas por otra, de car\u00e1cter definitivo; c) aun cuando el Juez hubiera actuado con jurisdicci\u00f3n propia los efectos de la ejecutoria de separaci\u00f3n ser\u00edan los mismos que los adoptados por el Tribunal Eclesi\u00e1stico; d) los hechos deber\u00e1n ser tratados bajo el imperio de la legislaci\u00f3n vigente al momento de producirse."}, {"ID": 9, "NUMERO": 9, "TEXTO": "El demandante solicit\u00f3 que se dicte Sentencia por la que se declare que se ha vulnerado el art. 24.1 de la Constituci\u00f3n por el Juez al actuar por v\u00eda de auxilio judicial para la ejecuci\u00f3n de una Sentencia dictada por un Tribunal Eclesi\u00e1stico, sin propia jurisdicci\u00f3n y sin autonom\u00eda de criterio, lo que entra\u00f1a una vulneraci\u00f3n del derecho a la tutela jurisdiccional; y pidi\u00f3 tambi\u00e9n que se dejase sin efecto tal ejecuci\u00f3n y medidas civiles tomadas por el Tribunal Eclesi\u00e1stico. Esta petici\u00f3n la funda en las alegaciones siguientes: a) afirma que se ha vulnerado el art. 24.1 de la Constituci\u00f3n porque las medidas sobre custodia y r\u00e9gimen de visitas a los hijos corresponden a la jurisdicci\u00f3n civil y no a la jurisdicci\u00f3n eclesi\u00e1stica; b) invoca los arts. 1892 y 1888 de la L.E.C. para fundar las atribuciones del Juez, preceptos incluidos en el T\u00edtulo y Secci\u00f3n de la L.E.C. que regula las medidas provisionales en relaci\u00f3n con la mujer casada que se proponga interponer demanda de nulidad o separaci\u00f3n matrimonial; c) ning\u00fan Tribunal Eclesi\u00e1stico puede atribuirse jurisdicciones ajenas a su cometido, asumiendo competencias que corresponden al Juez, con m\u00e1s raz\u00f3n si en el art. VIII del Acuerdo con la Santa Sede de 3 de enero de 1979 deroga el art. XXIV del Concordato; d) las medidas de car\u00e1cter civil tomadas por el Tribunal Eclesi\u00e1stico en su Sentencia de 20 de febrero de 1979, cambiando el r\u00e9gimen de visitas y custodia de los hijos, vulnera los arts. 14 y 16 de la Constituci\u00f3n y es contraria a la autonom\u00eda de criterio del Juez."}, {"ID": 10, "NUMERO": 10, "TEXTO": "La defensa de do\u00f1a M.G.G., present\u00f3 escrito pidiendo que se resuelva el recurso de conformidad con las conclusiones que hace. Estas conclusiones son: a) no procede definir la cuesti\u00f3n en Sentencia resolutoria del recurso de amparo porque a ello se oponen los arts. 32, 35 y 46 de la LOTC, en cuanto que la presunta lesi\u00f3n causada dimana de una Ley y no de la incorrecta aplicaci\u00f3n de la misma; debe resolverse por la v\u00eda del art. 55.2 de la misma Ley; b) de seguirse el criterio contrario y resolverse la cuesti\u00f3n en la Sentencia de amparo se producir\u00eda una violaci\u00f3n del principio de igualdad del art. 14 de la Constituci\u00f3n porque id\u00e9ntica lesi\u00f3n se producir\u00eda a cualquier ciudadano cada vez que al Juez se le presentase la oportunidad de despachar la ejecuci\u00f3n de la Sentencia eclesi\u00e1stica con el car\u00e1cter provisional, a lo que aqu\u00e9l est\u00e1 obligado de modo autom\u00e1tico y sin posibilidad de aplicar criterios jurisdiccionales auton\u00f3micos, por imperativo de lo dispuesto en la transitoria segunda del Acuerdo con la Santa Sede y art. XXIV del Concordato; c) la norma presuntamente causante de la violaci\u00f3n constitucional del art\u00edculo 24.1 es la transitoria segunda que acaba de decirse, y esta inconstitucionalidad comporta de conformidad con el art. 39.1 y 2 de la LOTC el declarar que contradice el principio de unidad jurisdiccional del art. 1175 y los arts. 16.3 y 24.1, todos de la Constituci\u00f3n. La inconstitucionalidad afecta a la transitoria segunda y a los arts. I.1 y VI.1 y 2 del Acuerdo con la Santa Sede; d) debe provocarse la declaraci\u00f3n plenaria del Tribunal Constitucional sobre la inconstitucionalidad del Acuerdo sobre Asuntos Jur\u00eddicos celebrado entre el Estado Espa\u00f1ol y la Santa Sede de 3 de diciembre de 1979 o, cuando menos, la declaraci\u00f3n simult\u00e1nea de inconstitucionalidad por imperativo del art\u00edculo 39.1 de la LOTC."}, {"ID": 11, "NUMERO": 11, "TEXTO": "La Sala se\u00f1al\u00f3 para la deliberaci\u00f3n de este recurso de amparo el d\u00eda 14 del actual mes de enero. En la sesi\u00f3n de este d\u00eda se deliber\u00f3 y vot\u00f3."}], "RESOLUCIONES_ARTICULOS": [{"ID": 213, "FFJJ": "f. 8", "ARTICULOS": {"ID": 114, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo I, apartado 1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 78, "TEXTO": "Acuerdo entre el Estado espa\u00f1ol y la Santa Sede de 3 de enero de 1979. Asuntos jur\u00eddicos. Ratificado por Instrumento de 4 de diciembre de 1979", "FECHA_EMISION": "1979-01-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22870, "TEXTO": "L) Tratados y acuerdos internacionales", "ORDEN_VISTA": "000003.000013", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 12}}, {"ID": 220, "FFJJ": "f. 7", "ARTICULOS": {"ID": 117, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo VI", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 78, "TEXTO": "Acuerdo entre el Estado espa\u00f1ol y la Santa Sede de 3 de enero de 1979. Asuntos jur\u00eddicos. Ratificado por Instrumento de 4 de diciembre de 1979", "FECHA_EMISION": "1979-01-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22870, "TEXTO": "L) Tratados y acuerdos internacionales", "ORDEN_VISTA": "000003.000013", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 12}}, {"ID": 223, "FFJJ": "f. 8", "ARTICULOS": {"ID": 118, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo VI, apartado 1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 78, "TEXTO": "Acuerdo entre el Estado espa\u00f1ol y la Santa Sede de 3 de enero de 1979. Asuntos jur\u00eddicos. Ratificado por Instrumento de 4 de diciembre de 1979", "FECHA_EMISION": "1979-01-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22870, "TEXTO": "L) Tratados y acuerdos internacionales", "ORDEN_VISTA": "000003.000013", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 12}}, {"ID": 224, "FFJJ": "f. 8", "ARTICULOS": {"ID": 119, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo VI, apartado 2", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 78, "TEXTO": "Acuerdo entre el Estado espa\u00f1ol y la Santa Sede de 3 de enero de 1979. Asuntos jur\u00eddicos. Ratificado por Instrumento de 4 de diciembre de 1979", "FECHA_EMISION": "1979-01-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22870, "TEXTO": "L) Tratados y acuerdos internacionales", "ORDEN_VISTA": "000003.000013", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 12}}, {"ID": 230, "FFJJ": "ff. 6, 8", "ARTICULOS": {"ID": 122, "TEXTO_ARTICULO": "Disposici\u00f3n transitoria segunda", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 78, "TEXTO": "Acuerdo entre el Estado espa\u00f1ol y la Santa Sede de 3 de enero de 1979. Asuntos jur\u00eddicos. Ratificado por Instrumento de 4 de diciembre de 1979", "FECHA_EMISION": "1979-01-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22870, "TEXTO": "L) Tratados y acuerdos internacionales", "ORDEN_VISTA": "000003.000013", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 12}}, {"ID": 235, "FFJJ": "ff. 7, 9", "ARTICULOS": {"ID": 123, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 78, "TEXTO": "Acuerdo entre el Estado espa\u00f1ol y la Santa Sede de 3 de enero de 1979. Asuntos jur\u00eddicos. Ratificado por Instrumento de 4 de diciembre de 1979", "FECHA_EMISION": "1979-01-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22870, "TEXTO": "L) Tratados y acuerdos internacionales", "ORDEN_VISTA": "000003.000013", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 12}}, {"ID": 241, "FFJJ": "f. 9", "ARTICULOS": {"ID": 124, "TEXTO_ARTICULO": "Protocolo final", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 78, "TEXTO": "Acuerdo entre el Estado espa\u00f1ol y la Santa Sede de 3 de enero de 1979. Asuntos jur\u00eddicos. Ratificado por Instrumento de 4 de diciembre de 1979", "FECHA_EMISION": "1979-01-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22870, "TEXTO": "L) Tratados y acuerdos internacionales", "ORDEN_VISTA": "000003.000013", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 12}}, {"ID": 436, "FFJJ": "ff. 6 a 8", "ARTICULOS": {"ID": 231, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 24", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 219, "TEXTO": "Concordato entre la Santa Sede y el Estado espa\u00f1ol de 27 de agosto de 1953. Ratificado por Instrumento de 26 de octubre", "FECHA_EMISION": "1953-08-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22850, "TEXTO": "I) Legislaci\u00f3n preconstitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000010", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 9}}, {"ID": 4480, "FFJJ": "ff. 1, 2, 7, 11", "ARTICULOS": {"ID": 318, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 117.3", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 8974, "FFJJ": "ff. 1, 5", "ARTICULOS": {"ID": 408, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 14", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 15776, "FFJJ": "ff. 1, 5", "ARTICULOS": {"ID": 589, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 16", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 15987, "FFJJ": "ff. 6, 10", "ARTICULOS": {"ID": 593, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 16.3", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 16054, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 595, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 161", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 27337, "FFJJ": "ff. 1, 5, 7, 11", "ARTICULOS": {"ID": 58455, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 24.1", "TEXTO_ANOTACION": "", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 40736, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 790, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 53.1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 41349, "FFJJ": "ff. 1, 2, 4", "ARTICULOS": {"ID": 791, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 53.2", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 43400, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 912, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 9.1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 45680, "FFJJ": "ff. 1, 2", "ARTICULOS": {"ID": 50878, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculos 14 a 29 y 30.2", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 45870, "FFJJ": "f. 10", "ARTICULOS": {"ID": 981, "TEXTO_ARTICULO": "Disposici\u00f3n derogatoria", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 83606, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 19277, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 83872, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 19313, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 2", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 88571, "FFJJ": "f. 1", "ARTICULOS": {"ID": 19419, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 44", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 89006, "FFJJ": "f. 3", "ARTICULOS": {"ID": 19421, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 44.1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 89635, "FFJJ": "f. 3", "ARTICULOS": {"ID": 19423, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 44.1 a)", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 91840, "FFJJ": "ff. 3, 4", "ARTICULOS": {"ID": 19428, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 44.1 c)", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 93509, "FFJJ": "f. 8", "ARTICULOS": {"ID": 19446, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 47.1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 93779, "FFJJ": "ff. 3, 4", "ARTICULOS": {"ID": 19451, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 49.1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 100608, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 19513, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 55", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 100984, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 19519, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 55.1 c)", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 101108, "FFJJ": "f. 9", "ARTICULOS": {"ID": 19521, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 55.2", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 105485, "FFJJ": "f. 1", "ARTICULOS": {"ID": 19651, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 84", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 127594, "FFJJ": "f. 10", "ARTICULOS": {"ID": 29208, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 32", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 4654, "TEXTO": "Real Decreto de 24 de julio de 1889. C\u00f3digo civil", "FECHA_EMISION": "1889-07-24T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22850, "TEXTO": "I) Legislaci\u00f3n preconstitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000010", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 9}}, {"ID": 127886, "FFJJ": "ff. 9, 10", "ARTICULOS": {"ID": 29313, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 73", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 4654, "TEXTO": "Real Decreto de 24 de julio de 1889. C\u00f3digo civil", "FECHA_EMISION": "1889-07-24T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22850, "TEXTO": "I) Legislaci\u00f3n preconstitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000010", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 9}}, {"ID": 127889, "FFJJ": "f. 10", "ARTICULOS": {"ID": 29315, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 73.3.2", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 4654, "TEXTO": "Real Decreto de 24 de julio de 1889. C\u00f3digo civil", "FECHA_EMISION": "1889-07-24T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22850, "TEXTO": "I) Legislaci\u00f3n preconstitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000010", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 9}}, {"ID": 127899, "FFJJ": "ff. 6, 9", "ARTICULOS": {"ID": 29321, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 80", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 4654, "TEXTO": "Real Decreto de 24 de julio de 1889. C\u00f3digo civil", "FECHA_EMISION": "1889-07-24T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22850, "TEXTO": "I) Legislaci\u00f3n preconstitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000010", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 9}}, {"ID": 127914, "FFJJ": "ff. 6, 9", "ARTICULOS": {"ID": 29327, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 82", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 4654, "TEXTO": "Real Decreto de 24 de julio de 1889. C\u00f3digo civil", "FECHA_EMISION": "1889-07-24T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22850, "TEXTO": "I) Legislaci\u00f3n preconstitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000010", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 9}}, {"ID": 129389, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 29778, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 1881", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 4665, "TEXTO": "Real Decreto de 3 de febrero de 1881. Ley de enjuiciamiento civil", "FECHA_EMISION": "1881-02-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22850, "TEXTO": "I) Legislaci\u00f3n preconstitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000010", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 9}}, {"ID": 129394, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 29782, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 1888", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 4665, "TEXTO": "Real Decreto de 3 de febrero de 1881. Ley de enjuiciamiento civil", "FECHA_EMISION": "1881-02-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22850, "TEXTO": "I) Legislaci\u00f3n preconstitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000010", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 9}}, {"ID": 130476, "FFJJ": "ff. 2, 7, 11", "ARTICULOS": {"ID": 30072, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 51", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 4665, "TEXTO": "Real Decreto de 3 de febrero de 1881. Ley de enjuiciamiento civil", "FECHA_EMISION": "1881-02-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22850, "TEXTO": "I) Legislaci\u00f3n preconstitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000010", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 9}}], "RESOLUCIONES_CABECERA": [{"ID": 1, "COMPONENTES": "La Sala Segunda del Tribunal Constitucional, compuesta por don Jer\u00f3nimo Arozamena Sierra, Presidente, y don Angel Latorre Segura, don Francisco Rubio Llorente, don Luis D\u00edez- Picazo y Ponce de Le\u00f3n y don Francisco Tom\u00e1s y Valiente, Magistrados, ha pronunciado", "TEXTO": "En el recurso de amparo promovido por don R.P.L., representado por el Procurador don Adolfo Morales Vilanova, bajo la direcci\u00f3n del Abogado don Antonio Coarasa Gasos, contra Auto de 24 de diciembre de 1979 de la Sala de lo Civil de la Audiencia Territorial de Zaragoza, confirmatorio del dictado por el Juzgado de Primera Instancia de Huesca en 4 de mayo del mismo a\u00f1o, en ejecuci\u00f3n de Sentencia dictada por el Tribunal Eclesi\u00e1stico, y en el que han comparecido el Ministerio Fiscal y do\u00f1a M.G.G., representada por el Procurador don Francisco de Guinea y Gauna, bajo la direcci\u00f3n del Abogado don Ignacio Careaga Villalonga, siendo Ponente el Presidente don Jer\u00f3nimo Arozamena Sierra."}], "RESOLUCIONES_DICTAMEN": [{"ID": 1, "TITULO": "FALLO", "CABECERA": "En atenci\u00f3n a todo lo expuesto, el Tribunal Constitucional, POR LA AUTORIDAD QUE LE CONFIERE LA CONSTITUCION DE LA NACION ESPA\u00d1OLA", "ENTRADA": "Ha decidido", "TEXTO": "1\u00ba. Otorgar el amparo solicitado por don R.P.L. en cuanto a:\r\nA) Declarar la nulidad de la resoluci\u00f3n de la Sala de lo Civil de la Audiencia Territorial de Zaragoza de fecha 24 de diciembre de 1979, y de la pronunciada por el Juez de Primera Instancia de Huesca en fecha 4 de mayo de 1979 en el procedimiento sobre efectos civiles de la Sentencia de separaci\u00f3n matrimonial del Tribunal de la Rota, de fecha 20 de febrero de 1979, dictada en el proceso can\u00f3nico seguido entre don R.P.L. y do\u00f1a M.G.G.\r\nB) Reconocer el derecho de don R.P.L. y de do\u00f1a M.G.G. a obtener de la Jurisdicci\u00f3n estatal un pronunciamiento respecto al cuidado y r\u00e9gimen de visitas de los hijos habidos en su matrimonio, de acuerdo con la legislaci\u00f3n civil.\r\nC) Retrotraer las actuaciones procesales civiles mencionadas al momento inmediato anterior a la resoluci\u00f3n del Juez de Primera Instancia de Huesca de fecha 4 de mayo de 1979 para que el mismo, con plenitud de jurisdicci\u00f3n, resuelva respecto a los efectos civiles de que se ha hecho m\u00e9rito en el pronunciamiento anterior.\r\n2\u00ba. Denegar el amparo solicitado en todo lo dem\u00e1s.", "ID_FALLO": 1}], "RESOLUCIONES_EXTRACTOS": [{"ID": 1, "NUMERO": 1, "TEXTO": "El derecho a la jurisdicci\u00f3n exige que el Juez civil conozca con plenitud jurisdiccional de la cuesti\u00f3n de los efectos civiles que respecto a las relaciones paternofiliales produce la separaci\u00f3n matrimonial decretada can\u00f3nicamente. La ejecuci\u00f3n de la Sentencia can\u00f3nica, sin ejercicio de la propia potestad jurisdiccional civil, puede entra\u00f1ar vulneraci\u00f3n del art. 24.1 de la C. E.", "FFJJ": ""}, {"ID": 2, "NUMERO": 2, "TEXTO": "Las violaciones de derechos y libertades son enjuiciables por el Tribunal Constitucional con el designio de defensa de estos derechos y de fijar el contenido y alcance de los preceptos constitucionales.", "FFJJ": ""}, {"ID": 3, "NUMERO": 3, "TEXTO": "El requisito del art. 44.1 c) de la LOTC est\u00e1 directamente ordenado a facilitar que, en el proceso judicial previo, quien conoce de \u00e9l pueda considerar el motivo constitucional invocable ante el Tribunal Constitucional.", "FFJJ": ""}, {"ID": 4, "NUMERO": 4, "TEXTO": "Se ha producido un cambio a partir de la C.E., desde el principio de confesionalidad que permit\u00eda el ejercicio por los Tribunales eclesi\u00e1sticos de funciones que podr\u00edan entenderse propias de la jurisdicci\u00f3n estatal, a los de aconfesionalidad y de exclusividad jurisdiccional.", "FFJJ": ""}], "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS": [{"ID": 1, "NUMERO": 1, "TEXTO": "Los actos que han dado lugar a este proceso de amparo son las resoluciones pronunciadas por la Sala de lo Civil de la Audiencia Territorial de Zaragoza (que lleva fecha 24 de diciembre de 1979) y por el Juez de Primera Instancia de Huesca (de 4 de mayo del mismo a\u00f1o), decisoria \u00e9sta de la ejecuci\u00f3n de una Sentencia can\u00f3nica, respecto al cuidado de los hijos habidos en el matrimonio del demandante y demandada, y separado por virtud de dicha Sentencia, y confirmatoria la resoluci\u00f3n de la Sala del Auto del Juez. Se acusa a estas decisiones judiciales de vulnerar por modo inmediato y directo los principios de igualdad ante la Ley, que tiene su reconocimiento constitucional en el art.  14, el de libertad religiosa, que con el de aconfesionalidad, se proclama en el art. 16, y el de exclusividad jurisdiccional, que se afirma en el art.  117.3. Si el fundamento \u00fanico, en lo que hace relaci\u00f3n a la exclusividad jurisdiccional, fuera el precepto que acabamos de citar, no podr\u00eda plantearse este tema por la v\u00eda del amparo constitucional, porque, como establece el art.  53.2 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola y, de acuerdo con el mismo, el art. 41.1 de la LOTC, las libertades y los derechos para los que se abre la posibilidad interna \u00faltima de protecci\u00f3n por los cauces del proceso constitucional de amparo son las reconocidas en los arts. 14 al 29 y 30.2 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. Sin embargo, el tema pudiera llevarse al art. 24.1 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, pues si el Juez, debiendo conocer con plenitud jurisdiccional de la cuesti\u00f3n que hemos dicho (la de los efectos civiles que en punto a las relaciones paterno filiales produce la separaci\u00f3n matrimonial) deja de hacerlo, o por v\u00edas de estricta ejecuci\u00f3n impone con la fuerza de las decisiones judiciales, sin el propio ejercicio de la potestad jurisdiccional, lo que ha decidido el Tribunal Eclesi\u00e1stico, puede alegarse que se ha vulnerado el derecho a la jurisdicci\u00f3n, constitucionalizado en el art. 24.1.  Sin prescindir de los otros motivos del recurso y tambi\u00e9n sin alterar la pretensi\u00f3n, pues, en lo sustancial, la acusaci\u00f3n de que la jurisdicci\u00f3n, o en otros t\u00e9rminos, el derecho a la jurisdicci\u00f3n, hab\u00eda padecido en este caso, se ha expuesto por el demandante, hemos facilitado la controversia en este punto mediante la incorporaci\u00f3n al debate, por el camino del art. 84 de la LOTC, de la eventual violaci\u00f3n del art. 24.1. De este modo se ha dado cumplimiento al principio de contradicci\u00f3n, abriendo con amplitud todas las posibilidades que el tema encierra."}, {"ID": 2, "NUMERO": 2, "TEXTO": "La finalidad esencial del recurso de amparo es la protecci\u00f3n, en sede constitucional, de los derechos y libertades que hemos dicho, cuando las v\u00edas ordinarias de protecci\u00f3n han resultado insatisfactorias. Junto a este designio, proclamado en el art.  53.2, aparece tambi\u00e9n el de la defensa objetiva de la Constituci\u00f3n, sirviendo de este modo la acci\u00f3n de amparo a un fin que transciende de lo singular. Para ello, el Tribunal Constitucional act\u00faa como int\u00e9rprete supremo (art. 1 de la LOTC), de manera que su interpretaci\u00f3n de los preceptos constitucionales, es decir, la definici\u00f3n de la norma, se impone a todos los poderes p\u00fablicos. Corresponde, por ello, al Tribunal Constitucional, en el \u00e1mbito general de sus atribuciones, el afirmar el principio de constitucionalidad, entendido como vinculaci\u00f3n a la Constituci\u00f3n de todos los poderes p\u00fablicos. En este punto, es suficiente, en lo que ahora importa, el recordar lo que dicen los arts. 9.1 y 53.1 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. La invalidaci\u00f3n de los actos conculcadores de los derechos y libertades de los art\u00edculos 14 al 29 y 30.2, el reconocimiento de estos derechos de conformidad con su contenido constitucionalmente declarado, y el restablecimiento del agraviado en la integridad de su derecho o libertad, son contenidos posibles y, desde luego, obligados si hubiere derecho a ello, de la Sentencia de amparo (art. 55 de la LOTC). El recurrente aspira a que, junto a la declaraci\u00f3n de nulidad de las resoluciones que dice han violado derechos constitucionalmente proclamados y al reconocimiento de los mismos, restablezcamos en sus mismos t\u00e9rminos las medidas provisionales que en atenci\u00f3n a la anunciada promoci\u00f3n de un proceso de separaci\u00f3n matrimonial, y en el \u00e1mbito de lo que disponen el art.  1881 y los que le siguen de la L.E.C., dispuso el Juez ateni\u00e9ndose al art. 1888 de esta misma Ley. Como bien se ve y sin necesidad de entrar en el tema del car\u00e1cter de las aludidas medidas provisionales y en qu\u00e9 modo incide en ellas la ulterior decisi\u00f3n del proceso matrimonial, porque no es tema constitucional, pretende el demandante que ventilemos aqu\u00ed -en cuanto a la concreta petici\u00f3n a que ahora nos estamos refiriendo- lo que tiene que ser objeto de decisi\u00f3n por el Juez y no por este Tribunal Constitucional, seg\u00fan disponen los arts. 117.3 y 161 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, 2 y 55.1 c) de la LOTC y 51 de la L.E.C. En materia que pueda llevarse a sede constitucional por la v\u00eda del art. 44 de la LOTC, en cuanto afecta al \u00e1mbito de atribuciones y responsabilidades del Tribunal Constitucional y del Poder Judicial, ha de cuidarse tanto la concurrencia de las condiciones de la acci\u00f3n de amparo como la demanda de justicia que puede hacerse a este Tribunal Constitucional. Las violaciones de derechos y libertades con origen inmediato y directo en actos u omisiones judiciales, con independencia de los hechos que dieron lugar al proceso en que aqu\u00e9llos se produjeron, podr\u00e1n enjuiciarse por el Tribunal Constitucional con el designio plural de defensa de esos derechos y de fijar el sentido y alcance de los preceptos constitucionales, para que sirvan de pauta en la aplicaci\u00f3n de las normas constitucionales por los poderes p\u00fablicos. Al Juez corresponder\u00e1 resolver sobre las medidas en orden al cuidado y r\u00e9gimen de visitas de los hijos."}, {"ID": 3, "NUMERO": 3, "TEXTO": "Los arts. 44.1 y 49.1 de la LOTC regulan algunos de los requisitos de la acci\u00f3n de amparo, como son el de dirigirse contra actos u omisiones de los poderes p\u00fablicos (art.  44.1), el agotamiento de todos los recursos utilizables en la v\u00eda judicial (art.  44.1 a), la invocaci\u00f3n formal en el proceso del derecho constitucional vulnerado (art. 44.1 c) y la claridad y concisi\u00f3n en la exposici\u00f3n de los hechos que fundamenten la demanda (art.  49.1), requisitos que, al decir del Ministerio Fiscal o de la defensa de la se\u00f1ora M.G.G., no se han cumplido, impidiendo, por esto, y desde una valoraci\u00f3n de los presupuestos de la acci\u00f3n, que pueda prosperar. Como hemos dicho anteriormente, los actos por raz\u00f3n de los cuales se pide amparo, son los pronunciados por el Juez de Huesca y la Sala de Zaragoza, de modo que cuanto se arguye relacion\u00e1ndolo con la Sentencia del Tribunal Eclesi\u00e1stico, en los dos aspectos de no proceder de \u00f3rgano integrado en los poderes p\u00fablicos y estar la misma pendiente de otra instancia eclesi\u00e1stica, no son obst\u00e1culos v\u00e1lidos que impidan la acci\u00f3n de amparo, pues la violaci\u00f3n se imputa a resoluciones judiciales y respecto de \u00e9stas no se ha acusado la falta de agotamiento de los recursos utilizables."}, {"ID": 4, "NUMERO": 4, "TEXTO": "Ciertamente, el art. 44.1 c) de la LOTC condiciona la acci\u00f3n de amparo a la invocaci\u00f3n formal en el proceso judicial del derecho constitucional vulnerado y, en el art. 49.1 de la misma Ley, a una exposici\u00f3n clara y concisa de la demanda. Si, como dice el demandante, aleg\u00f3 ante la Sala de Zaragoza la inconstitucionalidad referida a una decisi\u00f3n eclesi\u00e1stica con el prop\u00f3sito de vincular al Juez en materia de la jurisdicci\u00f3n estatal, y este alegato no se niega y, por otra parte, nada abona que no se hiciera sin que podamos constatarlo porque no se nos ha remitido el rollo de la apelaci\u00f3n (o testimonio del mismo), tenemos que concluir que, en lo esencial, el requisito se ha cumplido porque el n\u00facleo de la violaci\u00f3n se plante\u00f3 en el proceso de modo suficiente para que pudiera ser examinado por la Sala de lo Civil, con m\u00e1s motivo si el tema de la jurisdicci\u00f3n, que es, como veremos m\u00e1s adelante, el que justifica la raz\u00f3n del amparo, es de los relevables de oficio por el Juez o Tribunal ante quien se debate el asunto. Y es que el requisito que examinamos est\u00e1 directamente ordenado a facilitar que en el proceso judicial, v\u00eda ordinaria de la defensa de los derechos y libertades p\u00fablicos, quien conoce de \u00e9l, pueda satisfacer tal derecho o libertad haciendo innecesario el acceso a sede constitucional. En el otro punto, esto es, en cuanto a la exigencia de claridad y concisi\u00f3n, podr\u00e1, acaso, decirse que la demanda incurre en alguna falta de orden y hasta en confusiones, por lo que los alegatos de la defensa de la se\u00f1ora M.G.G., no est\u00e1n desprovistos de fundamento. Pero sin caer en rigorismos formales que no sirvan al fin del proceso constitucional, ha de entenderse cumplido lo que dispone el art. 49.1 de la LOTC, pues aparece fijado lo que se pide y el fundamento de pedir en t\u00e9rminos suficientes para que podamos enjuiciar la cuesti\u00f3n."}, {"ID": 5, "NUMERO": 5, "TEXTO": "El Tribunal Eclesi\u00e1stico, al pronunciarse sobre el m\u00e9rito de la causa en la Sentencia sobre separaci\u00f3n conyugal (la de fecha 20 de febrero de 1979), se pronunci\u00f3 tambi\u00e9n sobre el cuidado de los hijos y el r\u00e9gimen de visitas. Si bien el canon 1132 del C\u00f3digo de Derecho Can\u00f3nico establece que \u00abverificada la separaci\u00f3n, los hijos deben educarse al lado del c\u00f3nyuge inocente, y si uno de los c\u00f3nyuges es acat\u00f3lico, al lado del c\u00f3nyuge cat\u00f3lico, a no ser que en uno u otro caso haya el Ordinario decretado otra cosa atendiendo al bien de los mismos hijos y dejando siempre a salvo su educaci\u00f3n cristiana\u00bb, no aparece que el Tribunal Eclesi\u00e1stico haya entendido que el padre es acat\u00f3lico.  Frente a esta afirmaci\u00f3n del demandante, la Sentencia lo que argumenta es que concurren circunstancias especiales, que conecta a la conducta del padre que convive con otra mujer, que justifican el que se pronuncie sobre el r\u00e9gimen de visitas, con el designio de evitar que los hijos reciban influencias que califica de perniciosas.\r\nDe todos modos la acusada vulneraci\u00f3n de la igualdad, entendida como discriminaci\u00f3n ante la Ley basada en razones de religi\u00f3n, o lo que se afirma respecto a la violaci\u00f3n de la libertad religiosa, invoc\u00e1ndose a tales fines los arts. 14 y 16 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, no podr\u00eda predicarse de modo directo e inmediato de la resoluci\u00f3n del Juez de Huesca. Si el factum respondiera a lo que dice el recurrente y la interpretaci\u00f3n de los arts. 14 y 16 que acabamos de recordar fuera la que postula el mismo -que no lo son-, la violaci\u00f3n no resultar\u00eda imputable al Juez. Podr\u00eda, en su caso, arg\u00fcirse que, al ejecutar por v\u00eda de auxilio judicial la decisi\u00f3n eclesi\u00e1stica, llevando aquellos efectos al \u00e1mbito civil, habr\u00eda permitido tal violaci\u00f3n. Y es que las decisiones de los Tribunales de la Iglesia en las causas de separaci\u00f3n, tienen efecto en el \u00e1mbito de la vida intraeclesial. Podr\u00e1 sostenerse -como analizaremos m\u00e1s adelante- que se ha violado el art. 24.1 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola por defecto en el ejercicio de la potestad jurisdiccional por haber dejado el Juez de conocer con plenitud jurisdiccional cuando hab\u00eda el deber de hacerlo, mas no que por modo directo e inmediato hayan violado otros preceptos constitucionales en la hip\u00f3tesis sustentada por el recurrente."}, {"ID": 6, "NUMERO": 6, "TEXTO": "En la legalidad actual carecen los Tribunales Eclesi\u00e1sticos de facultades para que sus resoluciones produzcan efectos civiles en los casos de procesos can\u00f3nicos de separaci\u00f3n.  Desde la vigencia del Acuerdo con la Santa Sede (que lleva fecha de 3 de enero de 1979, ratificado por Instrumento de 4 de diciembre), s\u00f3lo las separaciones decididas por los Jueces estatales producen los efectos en el orden jur\u00eddico civil, a salvo la transitoriedad contemplada en el apartado 2.\u00b0 de las transitorias del Acuerdo. Con anterioridad se reconoc\u00eda una jurisdicci\u00f3n eclesi\u00e1stica, seg\u00fan lo dispuesto en los arts. 80 al 82 del C\u00f3digo Civil, acomodados al art. XXIV del Concordato con la Santa Sede, en orden a las causas de separaci\u00f3n y la producci\u00f3n de efectos civiles, lo que no impidi\u00f3 que algunas interpretaciones (recordemos aqu\u00ed las Sentencias de la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo de 3 de junio de 1966 y 26 de enero de 1974 y el Auto de la misma Sala de fecha 4 de octubre de 1971), permitieran sostener que el Juez es el que determina y regula las consecuencias civiles de la separaci\u00f3n, resolviendo con jurisdicci\u00f3n propia, seg\u00fan la legislaci\u00f3n civil. Entre la legalidad actual y la regida por los arts. 80 al 82 del C\u00f3digo Civil y el art. XXIV del Concordato, se ha producido un hecho capital, cual es la Constituci\u00f3n, vigente desde el 29 de diciembre de 1978, que proclama, a los efectos que importan en este proceso, la aconfesionalidad (art. 16.3) y la exclusividad jurisdiccional (art. 117.3), principios desde los que tenemos que interpretar las aludidas normas."}, {"ID": 7, "NUMERO": 7, "TEXTO": "Desde el Acuerdo con la Santa Sede que hemos dicho los procesos de separaci\u00f3n matrimonial, para que produzcan efectos civiles, tendr\u00e1n que seguirse ante los jueces ordinarios, siguiendo lo dispuesto en el art. 117.3 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola y el art. 51 de la L.E.C. Se ha incorporado con ello Espa\u00f1a a lo que era un hecho general, bien por la v\u00eda expresa de lo concordado, bien por el contenido impl\u00edcito respecto a las causas can\u00f3nicas, acabando con la singularidad que, en este punto, significaba nuestro sistema.  Es com\u00fan ahora que todos los procesos de separaci\u00f3n, referidos a los dos tipos o formas de matrimonio, est\u00e1n atribuidos a la jurisdicci\u00f3n estatal, aunque, ciertamente, los casados can\u00f3nicamente podr\u00e1n acudir a la Autoridad Eclesi\u00e1stica para obtener la separaci\u00f3n can\u00f3nica, si bien sin efectos civiles, y s\u00ed intraeclesiales. Por modo expreso ha quedado derogado el art. XXIV del Concordato y sustituido, en lo que se refiere a la nulidad de matrimonio can\u00f3nico o a la decisi\u00f3n sobre matrimonio rato y no consumado, por la f\u00f3rmula del art. VI del Acuerdo, en cuya interpretaci\u00f3n, y soluci\u00f3n de las distintas cuestiones que plantea, no vamos a entrar porque ni es cuesti\u00f3n de este proceso constitucional ni es menester como parte del juicio que por imperativo de la demanda de amparo tenemos que hacer en esta Sentencia. La cuesti\u00f3n est\u00e1 referida, en el marco del art. 24.1, a otras modalidades de proceso (el de separaci\u00f3n), respecto a efectos civiles (el de la custodia y r\u00e9gimen de visitas de los hijos) y en orden a la potestad del Juez. Cuesti\u00f3n que, como es obvio, no podr\u00e1 plantearse para las causas posteriores al Acuerdo con la Santa Sede, pero que s\u00ed se origina tanto en los casos de procesos can\u00f3nicos de separaci\u00f3n terminados con anterioridad a la vigencia del mencionado Acuerdo como en aquellos procesos que estando pendientes cuando este Acuerdo entr\u00f3 en vigor, se concluyen bajo su vigencia. Todav\u00eda la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola introduce otro elemento diferenciador respecto a las distintas hip\u00f3tesis que pueden presentarse."}, {"ID": 8, "NUMERO": 8, "TEXTO": "Seg\u00fan acaba de decirse, distintos son los casos en atenci\u00f3n al tiempo en que se producen. Para los procesos pendientes ante los Tribunales Eclesi\u00e1sticos al entrar en vigor el Acuerdo, se ha dado la norma de transici\u00f3n que se contiene en el apartado 2.\u00b0 de las disposiciones transitorias, cuya constitucionalidad se ha puesto en duda (con la de los arts. I.1, VI.1 y 2) desde la posici\u00f3n procesal del demandado, seg\u00fan la calificaci\u00f3n que corresponde a la se\u00f1ora M.G.G. a tenor del art. 47.1 de la LOTC.  Como el proceso can\u00f3nico de separaci\u00f3n fue decidido por Sentencia del Tribunal de la Rota el 20 de febrero de 1979 no es dudoso que no podemos traer aqu\u00ed con el car\u00e1cter de derecho aplicable el Acuerdo que hemos dicho y por ello no podemos subsumir en la aludida transitoria el caso que nos ocupa, salvo que sea para inferir que por lo mismo que dice esta transitoria, tambi\u00e9n la Sentencia rotal mencionada tendr\u00e1 efectos civiles a tenor de lo dispuesto en el art. XXIV del Concordato de 1953, aunque no resulte ocioso a\u00f1adir que esta menci\u00f3n de los efectos civiles significa tambi\u00e9n que as\u00ed como los procesos can\u00f3nicos de separaci\u00f3n posteriores al Acuerdo no producen efectos civiles, s\u00ed los producen los que, iniciados antes, est\u00e1n pendientes en los t\u00e9rminos que hemos dicho, soluci\u00f3n con la que se atiende razonablemente a situaciones temporales, que de otro modo ocasionar\u00edan da\u00f1os a los implicados en el proceso de separaci\u00f3n."}, {"ID": 9, "NUMERO": 9, "TEXTO": "Sin necesidad de entrar en el estudio del problema referente al alcance de la norma de transici\u00f3n aludida y, desde luego, sin plantear el modo como opera la regla del art. 55.2 de la LOTC, tenemos que afirmar que no puede tener acogida lo que, en este particular, nos pide el demandado y de lo que hemos dado cumplida referencia anteriormente. El art. 55.2 opera cuando una Ley aplicada lesiona el derecho o libertad por raz\u00f3n del cual se promovi\u00f3 el amparo. Aqu\u00ed por el modo como juega el tiempo no es aplicable el Acuerdo con la Santa Sede, cualquiera que sea la fecha que se tome para referir su vigencia, esto es, el 4 de diciembre de 1979 (como dice su regla final) o el 15 de diciembre del mismo a\u00f1o (fecha de su publicaci\u00f3n interna) por lo que no fund\u00e1ndose esta resoluci\u00f3n en el Acuerdo con la Santa Sede, no puede entrar en juego el art. 55.2 de la LOTC. Como todo se ha desarrollado desde la entrada en vigor de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, y antes de la vigencia del Acuerdo con la Santa Sede, excepto el \u00faltimo acto (el de la Sala de lo Civil), lo que es irrelevante, la cuesti\u00f3n ha de resolverse desde la perspectiva de la legalidad contenida en los arts. 80 al 82, y tambi\u00e9n el 73, todos del C\u00f3digo Civil, redactados obedeciendo a lo concordado en el a\u00f1o 1953, si bien interpretando estos preceptos, desde la afirmaci\u00f3n de los principios constitucionales."}, {"ID": 10, "NUMERO": 10, "TEXTO": "En el Derecho anterior a la Constituci\u00f3n se podr\u00e1 discutir si la redacci\u00f3n del art. 32 del C\u00f3digo Civil y lo que en punto a la aplicaci\u00f3n del art. 73 de este mismo Cuerpo Legal previene respecto a la vinculaci\u00f3n del Juez de la ejecuci\u00f3n al Juez de la decisi\u00f3n (nos referimos al p\u00e1rrafo tercero del n\u00famero 2 de este art\u00edculo) comporta la sujeci\u00f3n del Juez a lo dispuesto por el Tribunal Eclesi\u00e1stico en materia que, aparte su valoraci\u00f3n en el \u00e1mbito de las cosas espirituales, es del orden jur\u00eddico civil, tema al que, bajo aquella legalidad, no siempre se ha dado una respuesta un\u00edvoca. El art 73, y con \u00e9l, el 82, tenemos que interpretarlos en nuestro tiempo, marginando soluciones f\u00e1ciles apoyadas en la efectividad de la disposici\u00f3n derogatoria de la Constituci\u00f3n, y evitando, sin da\u00f1o para el sistema y, desde luego, para la armon\u00eda en las relaciones institucionales que dice el art. 16.3 de aqu\u00e9lla, vac\u00edos normativos, a la espera de las nuevas regulaciones en la materia.  Ciertamente aquellos preceptos, en un conjunto normativo que obedeci\u00f3 a una redacci\u00f3n que tiene en el Concordato de 1953 su directa inspiraci\u00f3n, tienen en la base la confesionalidad del Estado y una concepci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n, como uno de los poderes del Estado, que no padec\u00eda por el ejercicio por los Tribunales Eclesi\u00e1sticos de funciones que, en cuanto se proyectan en el orden jur\u00eddico civil, podr\u00edan entenderse propias de la jurisdicci\u00f3n estatal.  Pero los principios son, ahora, el de aconfesionalidad y el de exclusividad jurisdiccional, y a ellos se ha respondido en materia concordatoria por el Acuerdo con la Santa Sede que hemos dicho. Desde la base firme de estos principios, una interpretaci\u00f3n coherente postula que en cuanto ata\u00f1e a los efectos civiles, regulados por la Ley civil, es el Juez quien dirime las contiendas, partiendo respecto de los procesos de separaci\u00f3n seguidos ante las Autoridades Eclesi\u00e1sticas, y en tanto no oper\u00f3 plenamente el conocimiento de estos procesos por la jurisdicci\u00f3n estatal, del presupuesto de la Sentencia can\u00f3nica, como creadora de una situaci\u00f3n que genera, en lo que ahora nos ocupa, unos efectos en el r\u00e9gimen de la patria potestad y cuidado de los hijos, que regula la Ley civil y define, en el marco de esta Ley, atento al bien de los hijos, el Juez."}, {"ID": 11, "NUMERO": 11, "TEXTO": "El Juez de Huesca, y luego la Sala de Zaragoza, han actuado como meros ejecutores de la Sentencia can\u00f3nica, en la cuesti\u00f3n referente a los hijos. No han ejercido la potestad jurisdiccional que por imperativo del art\u00edculo 117.3 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola y en el orden civil, tal como dice el art. 51 de la L.E.C., les corresponde, dando lugar con ello a la violaci\u00f3n de un derecho constitucionalizado: el derecho a la justicia o derecho a la tutela jurisdiccional, que se califica por la nota de la efectividad, todo ello en el art. 24.1 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. No se trata, como se ha aludido en alg\u00fan momento del proceso, de que la jurisdicci\u00f3n eclesi\u00e1stica haya invadido \u00e1mbitos jurisdiccionales estatales, pues en el \u00e1rea intraeclesial, y ordenado a fines espirituales, con fuerza en el fuero interno para los creyentes, lo que resuelven los Tribunales Can\u00f3nicos no puede tacharse, en modo alguno, de improcedente.  Es que debiendo el Juez decidir con plena jurisdicci\u00f3n, en el orden jur\u00eddico civil, seg\u00fan la legislaci\u00f3n del Estado entendida en forma coherente con la Constituci\u00f3n, no lo ha hecho, por interpretar que estaba vinculado por lo dicho por el Tribunal Eclesi\u00e1stico. Se observa, por ello, que hay que afirmar la potestad del Juez con plenitud jurisdiccional, para lo que es menester declarar la nulidad de las resoluciones judiciales que han dado lugar a este proceso y reconocer el derecho de las partes a la tutela jurisdiccional; de este modo vuelto el proceso civil al estado inmediato anterior al 4 de mayo de 1979, el Juez de Primera Instancia de Huesca resolver\u00e1 el conflicto que respecto a la custodia, y r\u00e9gimen de comunicaci\u00f3n y visitas de los hijos, enfrenta al que ha demandado el amparo y a la que como demandada se ha opuesto a la acci\u00f3n de amparo."}], "RESOLUCIONES_PIE": [{"ID": 1, "TEXTO": "Publ\u00edquese esta Sentencia en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\r\nDada en Madrid, a veintis\u00e9is de enero de mil novecientos ochenta y uno."}], "COMPETENCIAS": {"ID": 4, "NOMBRE": "Sala Segunda"}, "RESOLUCIONES_DESCRIPTORES": [{"ID": 1169880, "NUM_FJ": "f. 1", "DESCRIPTORES": {"ID": 83957, "DESCRIPTOR": "Derechos y libertades susceptibles de amparo", "CODIGO": "1JCLCPEL", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1178722, "NUM_FJ": "f. 10", "DESCRIPTORES": {"ID": 89346, "DESCRIPTOR": "Jurisdicci\u00f3n civil", "CODIGO": "3JDRL", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 3, "NOMBRE": "Conceptos procesales", "CODIGO": "3"}}}, {"ID": 1180395, "NUM_FJ": "f. 10", "DESCRIPTORES": {"ID": 87738, "DESCRIPTOR": "Normas preconstitucionales", "CODIGO": "2NTVJC", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1180396, "NUM_FJ": "f. 10", "DESCRIPTORES": {"ID": 87664, "DESCRIPTOR": "Interpretaci\u00f3n conforme con la Constituci\u00f3n", "CODIGO": "2NTVDLDK", "NOTAS": "", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1181555, "NUM_FJ": "f. 5", "DESCRIPTORES": {"ID": 83270, "DESCRIPTOR": "Libertad ideol\u00f3gica, religiosa y de culto", "CODIGO": "1HLVC", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1182304, "NUM_FJ": "f. 6", "DESCRIPTORES": {"ID": 86536, "DESCRIPTOR": "Matrimonio", "CODIGO": "2KVCS", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1182305, "NUM_FJ": "f. 6", "DESCRIPTORES": {"ID": 87297, "DESCRIPTOR": "Jurisdicci\u00f3n eclesi\u00e1stica", "CODIGO": "2NT34", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1182306, "NUM_FJ": "f. 7", "DESCRIPTORES": {"ID": 86545, "DESCRIPTOR": "Nulidad de matrimonio can\u00f3nico", "CODIGO": "2KVCSDC4", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1187240, "NUM_FJ": "f. 2", "DESCRIPTORES": {"ID": 84353, "DESCRIPTOR": "Poderes p\u00fablicos", "CODIGO": "1PP", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1187241, "NUM_FJ": "f. 2", "DESCRIPTORES": {"ID": 85326, "DESCRIPTOR": "Sujeci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos a la Constituci\u00f3n", "CODIGO": "1RSCX2", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1187660, "NUM_FJ": "ff. 1, 10", "DESCRIPTORES": {"ID": 84853, "DESCRIPTOR": "Principio de exclusividad jurisdiccional", "CODIGO": "1PPSYF", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1188407, "NUM_FJ": "ff. 6, 10", "DESCRIPTORES": {"ID": 85149, "DESCRIPTOR": "Principio de aconfesionalidad del Estado", "CODIGO": "1QCAM", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}, "DESCRIPTORES_MODIFICADOR": {"ID": 92434, "DESCRIPTOR": "Doctrina constitucional", "CODIGO": "ZFT", "CANDIDATO": false}}, {"ID": 1188535, "NUM_FJ": "f. 5", "DESCRIPTORES": {"ID": 85167, "DESCRIPTOR": "Principio de igualdad", "CODIGO": "1QCFB", "NOTAS": "Se utiliza en general para el an\u00e1lisis de cualquier tipo de desigualdad, no englobada en los diferentes descriptores espec\u00edficos sobre igualdad.", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1191073, "NUM_FJ": "ff. 8, 9", "DESCRIPTORES": {"ID": 91367, "DESCRIPTOR": "Proceso matrimonial", "CODIGO": "3PCNC", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 3, "NOMBRE": "Conceptos procesales", "CODIGO": "3"}}}, {"ID": 1191074, "NUM_FJ": "ff. 8, 9", "DESCRIPTORES": {"ID": 87643, "DESCRIPTOR": "Derecho transitorio", "CODIGO": "2NTVCPH4", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1193770, "NUM_FJ": "f. 2", "DESCRIPTORES": {"ID": 83959, "DESCRIPTOR": "Finalidad del recurso de amparo", "CODIGO": "1JCLCPFC", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1200851, "NUM_FJ": "ff. 6, 7, 10", "DESCRIPTORES": {"ID": 87301, "DESCRIPTOR": "Eficacia civil de sentencias can\u00f3nicas", "CODIGO": "2NT382", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1200857, "NUM_FJ": "f. 5", "DESCRIPTORES": {"ID": 87300, "DESCRIPTOR": "Sentencia can\u00f3nica", "CODIGO": "2NT38", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}, "DESCRIPTORES_MODIFICADOR": {"ID": 92435, "DESCRIPTOR": "Efectos", "CODIGO": "ZFV", "CANDIDATO": false}}, {"ID": 1205250, "NUM_FJ": "f. 10", "DESCRIPTORES": {"ID": 87306, "DESCRIPTOR": "Tribunales eclesi\u00e1sticos", "CODIGO": "2NT39", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1205251, "NUM_FJ": "f. 10", "DESCRIPTORES": {"ID": 87305, "DESCRIPTOR": "Sentencia can\u00f3nica en causa de separaci\u00f3n matrimonial", "CODIGO": "2NT389", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1210717, "NUM_FJ": "f. 1", "DESCRIPTORES": {"ID": 90918, "DESCRIPTOR": "Principio de contradicci\u00f3n", "CODIGO": "3NCLCC", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 3, "NOMBRE": "Conceptos procesales", "CODIGO": "3"}}}, {"ID": 1216080, "NUM_FJ": "f. 4", "DESCRIPTORES": {"ID": 83898, "DESCRIPTOR": "Invocaci\u00f3n del derecho vulnerado", "CODIGO": "1JCLCPDCN", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}, "DESCRIPTORES_MODIFICADOR": {"ID": 92434, "DESCRIPTOR": "Doctrina constitucional", "CODIGO": "ZFT", "CANDIDATO": false}}, {"ID": 1216784, "NUM_FJ": "ff. 1, 11", "DESCRIPTORES": {"ID": 84770, "DESCRIPTOR": "\u00d3rganos judiciales", "CODIGO": "1PPSVH", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1216785, "NUM_FJ": "ff. 1, 11", "DESCRIPTORES": {"ID": 84854, "DESCRIPTOR": "Principio de plenitud jurisdiccional", "CODIGO": "1PPSYK", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1223476, "NUM_FJ": "ff. 3, 4", "DESCRIPTORES": {"ID": 83952, "DESCRIPTOR": "Claridad de la demanda de amparo", "CODIGO": "1JCLCPDCX6", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1224840, "NUM_FJ": "f. 10", "DESCRIPTORES": {"ID": 87714, "DESCRIPTOR": "Lagunas legales", "CODIGO": "2NTVFD", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1237159, "NUM_FJ": "f. 3", "DESCRIPTORES": {"ID": 83361, "DESCRIPTOR": "Jurisdicci\u00f3n constitucional", "CODIGO": "1JCGS", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1237160, "NUM_FJ": "f. 3", "DESCRIPTORES": {"ID": 89873, "DESCRIPTOR": "Cuesti\u00f3n de legalidad ordinaria", "CODIGO": "3NCCD1", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 3, "NOMBRE": "Conceptos procesales", "CODIGO": "3"}}}, {"ID": 1237666, "NUM_FJ": "f. 2", "DESCRIPTORES": {"ID": 83409, "DESCRIPTOR": "Funciones de la jurisdicci\u00f3n constitucional", "CODIGO": "1JCGSJ", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1239127, "NUM_FJ": "ff. 6, 7, 10", "DESCRIPTORES": {"ID": 86582, "DESCRIPTOR": "Causas de separaci\u00f3n matrimonial", "CODIGO": "2KVJSC2", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1250741, "NUM_FJ": "f. 1", "DESCRIPTORES": {"ID": 83588, "DESCRIPTOR": "Recurso de s\u00faplica contra Autos del Tribunal Constitucional", "CODIGO": "1JCHSLD3", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1250742, "NUM_FJ": "f. 1", "DESCRIPTORES": {"ID": 83947, "DESCRIPTOR": "Modificaci\u00f3n de la pretensi\u00f3n de amparo", "CODIGO": "1JCLCPDCR8", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1258563, "NUM_FJ": "f. 1", "DESCRIPTORES": {"ID": 83860, "DESCRIPTOR": "Demanda de amparo", "CODIGO": "1JCLCPDC", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1258564, "NUM_FJ": "f. 1", "DESCRIPTORES": {"ID": 84144, "DESCRIPTOR": "Alegaciones de las partes en el proceso de amparo", "CODIGO": "1JCLCPXMB", "NOTAS": "", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}], "RESOLUCIONES_ASUNTOS": [{"ID": 1, "ID_TIPO_RECURSO": 3, "NUMERO_REGISTRO": "65-1980", "ASUNTOS": {"ID": 119, "NUMERO": 65, "ANNO": 1980, "TIPOS_RECURSO": {"ID": 3, "NOMBRE": "Recurso de amparo", "CODIFICACION": "10.20.30.10", "ACRONIMO": "RA"}}}], "url": "/Resolucion/Api/json/1"}, {"ID": 2, "TIPO_RESOLUCION": "SENTENCIA", "NUMERO_RESOLUCION": 2, "ANNO_RESOLUCION": 1981, "BIS_RESOLUCION": false, "FECHA_REGISTRO": "1981-01-30T00:00:00", "TIPO_NUMERADO": "Recurso de amparo 90/1980", "NUMERO_REGISTRO": "90-1980", "IDIOMA": "ES", "SINTESIS_DESCRIPTIVA": "Desestima el recurso de amparo interpuesto en el recurso de amparo 90/1980", "SINTESIS_ANALITICA": "Principio \"non bis in idem\"", "NUMERO_BOE": 47, "FECHA_BOE": "1981-02-24T00:00:00", "NUMERO_TOMO_VERDE": 1, "FECHA_FIRMA": "de 30 de enero de 1981", "RESUMEN": "", "REFERENCIA_BOE": "BOE-T-1981-30399", "XML_CORRECCIONES_BOE": "<ArrayOfCorreccion><Correccion><Referencia>BOE-T-1981-8597</Referencia><Numero>89</Numero><Fecha>1981-04-14</Fecha></Correccion></ArrayOfCorreccion>", "ULTIMA_ACTUALIZACION": "2019-04-16T13:47:00.53", "CONTENIDO_IRRELEVANTE_PARA_INTERNET": false, "FECHA_CACHE": "2022-08-02T12:19:26.643", "RESOLUCIONES_MAGISTRADOS": [{"ID": 6, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": true, "MAGISTRADOS": {"ID": 5, "NOMBRE": "Manuel", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don Manuel Garc\u00eda-Pelayo y Alonso", "APELLIDO1": "Garc\u00eda-Pelayo", "APELLIDO2": "Alonso", "NOMBRE_PRESENTACION": "Garc\u00eda-Pelayo y Alonso, Manuel"}}, {"ID": 7, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 7, "NOMBRE": "\u00c1ngel", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don \u00c1ngel Latorre Segura", "APELLIDO1": "Latorre", "APELLIDO2": "Segura", "NOMBRE_PRESENTACION": "Latorre Segura, \u00c1ngel"}}, {"ID": 8, "PONENTE": true, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 3, "NOMBRE": "Manuel", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don Manuel D\u00edez de Velasco Vallejo", "APELLIDO1": "D\u00edez de Velasco", "APELLIDO2": "Vallejo", "NOMBRE_PRESENTACION": "D\u00edez de Velasco Vallejo, Manuel"}}, {"ID": 9, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 2, "NOMBRE": "Gloria", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "do\u00f1a Gloria Begu\u00e9 Cant\u00f3n", "APELLIDO1": "Begu\u00e9", "APELLIDO2": "Cant\u00f3n", "NOMBRE_PRESENTACION": "Begu\u00e9 Cant\u00f3n, Gloria"}}, {"ID": 10, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 6, "NOMBRE": "Rafael", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don Rafael G\u00f3mez-Ferrer Morant", "APELLIDO1": "G\u00f3mez-Ferrer", "APELLIDO2": "Morant", "NOMBRE_PRESENTACION": "G\u00f3mez-Ferrer Morant, Rafael"}}, {"ID": 11, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 11, "NOMBRE": "\u00c1ngel", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don \u00c1ngel Escudero del Corral", "APELLIDO1": "Escudero", "APELLIDO2": "del Corral", "NOMBRE_PRESENTACION": "Escudero del Corral, \u00c1ngel"}}], "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES": [{"ID": 12, "NUMERO": 1, "TEXTO": "El Tribunal Provincial de Contrabando de Madrid, en expediente 39/78, dict\u00f3 el 30 de mayo de 1979 una resoluci\u00f3n sancionando a don J.Y.M. como encubridor de una infracci\u00f3n de contrabando consumada por la importaci\u00f3n ilegal de una partida de brillantes valorada en 47.718.300 pesetas y decretando, adem\u00e1s, el comiso de los brillantes aprehendidos. Contra dicha sanci\u00f3n no se interpuso recurso, dej\u00e1ndola, a lo que parece, firme. "}, {"ID": 13, "NUMERO": 2, "TEXTO": "Asimismo, el recurrente fue condenado con multa de 5.000.000 de pesetas y comiso de la cantidad intervenida por el Juzgado Central de Instrucci\u00f3n n\u00fam. 3, en diligencias preparatorias n\u00fam. 201 de 1978, Sentencia de 11 de junio de 1979, como autor de un delito monetario en grado de tentativa, constituido por la entrega para su exportaci\u00f3n, sin autorizaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n, de la cantidad de 67.713.000 pesetas a otros dos condenados en la misma Sentencia. El hecho tuvo lugar el 26 de enero de 1978, fecha en la que tambi\u00e9n le hab\u00eda sido entregado al se\u00f1or J.Y.M., en un cine de Madrid, la partida de brillantes de que hemos hecho referencia en el n\u00famero anterior y cuya procedencia y circunstancias conoc\u00eda el recurrente. Contra la Sentencia del Juzgado Central se interpuso recurso de apelaci\u00f3n por el se\u00f1or Y., que fue desestimado por la Audiencia Nacional en Sentencia de 24 de agosto de 1980. "}, {"ID": 14, "NUMERO": 3, "TEXTO": "El recurso de amparo se formul\u00f3 por medio de la demanda presentada el 29 de julio de 1980. En la misma se argument\u00f3 que lo sancionado en el procedimiento seguido ante el Tribunal Provincial de Contrabando y en el proceso penal era la misma compra ilegal de brillante: la adquisici\u00f3n de una mercanc\u00eda que no hab\u00eda pagado los derechos de aduana, o sea, un \u00fanico acto jur\u00eddico. El recurrente estima, adem\u00e1s, que se han infringido los derechos de presunci\u00f3n de inocencia (art. 24.2 C.E.), de legalidad penal (art. 25.1 C.E.), de seguridad (art. 17.1 C.E.), y de intimidad personal (art. 18 C.E.) y se\u00f1ala como pretensi\u00f3n de amparo la anulaci\u00f3n de las citadas Sentencias y el restablecimiento de sus derechos mediante el reconocimiento de que los 67.713.000 pesetas decomisadas son de la propiedad del recurrente, debiendo procederse, por tanto, a su devoluci\u00f3n. "}, {"ID": 15, "NUMERO": 4, "TEXTO": "Por providencia de 13 de agosto de 1980, se admiti\u00f3 a tr\u00e1mite la demanda y se requiri\u00f3 al Juzgado Central de Instrucci\u00f3n n\u00fam. 3 y a la Audiencia Nacional para que remitieran, en el plazo de diez d\u00edas, las diligencias preparatorias n\u00fam. 201 de 1978 y el correspondiente rollo de apelaci\u00f3n o sus respectivos testimonios con emplazamiento de los que hubieran sido parte en las actuaciones indicadas para que en el plazo de diez d\u00edas pudieran comparecer en el proceso constitucional. "}, {"ID": 16, "NUMERO": 5, "TEXTO": "Remitidas las actuaciones y efectuados los emplazamientos, por providencia de 27 de septiembre se dio vista de las actuaciones al recurrente, al Ministerio Fiscal y al Abogado del Estado, para que formularan las alegaciones en el plazo com\u00fan de veinte d\u00edas. "}, {"ID": 17, "NUMERO": 6, "TEXTO": "Por escrito presentado el 1 de octubre de 1980 el Procurador, en la representaci\u00f3n que ten\u00eda acreditada, interes\u00f3 del Tribunal Constitucional la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la multa impuesta y, tramitado el incidente en pieza separada, se dict\u00f3 Auto de fecha 22 de octubre de 1980 en el que no se estim\u00f3 procedente dicha suspensi\u00f3n. "}, {"ID": 18, "NUMERO": 7, "TEXTO": "Por escritos del 16 y 21 de octubre respectivamente el Abogado del Estado y el Fiscal General formularon alegaciones oponi\u00e9ndose ambos a las pretensiones del recurrente. Adem\u00e1s, el Abogado del Estado formul\u00f3 como causas de inadmisibilidad de la demanda la falta de claridad y concisi\u00f3n en los hechos que la fundamentan (art. 49.1 de la LOTC), la ausencia de invocaci\u00f3n formal en el proceso judicial del derecho constitucional vulnerado (art. 44.1 c) de la LOTC) y la no concurrencia del requisito exigido por el art. 44.1 b) de la misma Ley de que la violaci\u00f3n del derecho o libertad sea imputable, de modo inmediato y directo, a la acci\u00f3n u omisi\u00f3n del \u00f3rgano judicial con independencia de los hechos que dieron lugar al proceso. "}, {"ID": 19, "NUMERO": 8, "TEXTO": "A la vista de las alegaciones efectuadas por el recurrente en su escrito de 22 de octubre, el Tribunal, haciendo uso de la facultad reconocida en el art. 88 de su Ley Org\u00e1nica, dict\u00f3 providencia el d\u00eda 29 de octubre solicitando informe relativo a la Sentencia dictada en apelaci\u00f3n por la Audiencia Nacional (n\u00fam. 27/80, apelaci\u00f3n n\u00fam. 14 de 1979, diligencias preparatorias n\u00famero 201 de 1978 del Juzgado Central de Instrucci\u00f3n n\u00fam. 3). Una vez recibido dicho informe y los documentos a \u00e9l incorporados, por providencia de 12 de noviembre de 1980, se acord\u00f3 unirlos a los autos y conceder el plazo com\u00fan de diez d\u00edas a las partes para que a la vista de su contenido pudieran presentar nuevamente alegaciones. Ello fue efectuado en escritos presentados por el Abogado del Estado el 19 de noviembre, por el Ministerio Fiscal el 26 de noviembre y por el recurrente el 28 del mismo mes, argumentando sobre el error mecanogr\u00e1fico advertido en la certificaci\u00f3n de la Sentencia que se uni\u00f3 al rollo de apelaci\u00f3n y reiterando las peticiones formuladas en sus anteriores escritos. "}, {"ID": 20, "NUMERO": 9, "TEXTO": "Por providencia de 14 de enero de 1981 se se\u00f1al\u00f3 el d\u00eda 21 de enero de 1981 para deliberaci\u00f3n y votaci\u00f3n, teniendo lugar en dicho d\u00eda el referido acto."}], "RESOLUCIONES_ARTICULOS": [{"ID": 5579, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 321, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 117.5", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 18049, "FFJJ": "f. 7", "ARTICULOS": {"ID": 624, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 17.1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 18439, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 626, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 17.3", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 18700, "FFJJ": "f. 7", "ARTICULOS": {"ID": 629, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 18", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 23463, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 665, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 24", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 32003, "FFJJ": "f. 7", "ARTICULOS": {"ID": 667, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 24.2", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 35640, "FFJJ": "ff. 2, 4", "ARTICULOS": {"ID": 691, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 25", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 36162, "FFJJ": "f. 7", "ARTICULOS": {"ID": 692, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 25.1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 45681, "FFJJ": "f. 4", "ARTICULOS": {"ID": 50878, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculos 14 a 29 y 30.2", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 51044, "FFJJ": "f. 3", "ARTICULOS": {"ID": 2629, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 48", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 674, "TEXTO": "Decreto 3096/1973, de 14 de septiembre, por el que se publica el C\u00f3digo penal, texto refundido conforme a la Ley 44/1971, de 15 de noviembre", "FECHA_EMISION": "1973-09-14T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22850, "TEXTO": "I) Legislaci\u00f3n preconstitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000010", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 9}}, {"ID": 68503, "FFJJ": "f. 8", "ARTICULOS": {"ID": 12356, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 7.5", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 1979, "TEXTO": "Ley 40/1979, de 10 de diciembre. R\u00e9gimen jur\u00eddico de control de cambios", "FECHA_EMISION": "1979-12-10T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22846, "TEXTO": "E) Leyes de las Cortes Generales", "ORDEN_VISTA": "000003.000006", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 5}}, {"ID": 86429, "FFJJ": "f. 4", "ARTICULOS": {"ID": 19402, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 41", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 89007, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 19421, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 44.1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 90879, "FFJJ": "f. 7", "ARTICULOS": {"ID": 19426, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 44.1 b)", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 91844, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 19428, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 44.1 c)", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 93780, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 19451, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 49.1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 126865, "FFJJ": "f. 8", "ARTICULOS": {"ID": 28912, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 1257", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 4654, "TEXTO": "Real Decreto de 24 de julio de 1889. C\u00f3digo civil", "FECHA_EMISION": "1889-07-24T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22850, "TEXTO": "I) Legislaci\u00f3n preconstitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000010", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 9}}], "RESOLUCIONES_CABECERA": [{"ID": 2, "COMPONENTES": "La Sala Primera del Tribunal Constitucional, compuesta por don Manuel Garc\u00eda- Pelayo y Alonso, Presidente, y don Angel Latorre Segura, don Manuel D\u00edez de Velasco Vallejo, do\u00f1a Gloria Begu\u00e9 Cant\u00f3n, don Rafael G\u00f3mez-Ferrer Morant y don Angel Escudero del Corral, Magistrados, ha pronunciado ", "TEXTO": "En el recurso de amparo n\u00fam. 90/1980, promovido por don J.Y.M., mayor de edad, casado, joyero, natural y vecino de Madrid, con domicilio en la calle X, representado por el Procurador don Ignacio Aguilar Fern\u00e1ndez y bajo la direcci\u00f3n del Abogado don J. Manuel Casta\u00f1eda P\u00e9rez, contra la Sentencia de la Sala de lo Penal (Secci\u00f3n Segunda) de la Audiencia Nacional de 24 de abril de 1980, y contra la del Juzgado Central de Instrucci\u00f3n n\u00fam. 3, de 11 de junio de 1979, dictada en Diligencias Preparatorias n\u00famero 201 de 1978 y confirmada por aqu\u00e9lla, que condenaron al recurrente como autor de un delito monetario en grado de tentativa, y en el que han comparecido en defensa de la legalidad el Ministerio Fiscal y, como interesada la Administraci\u00f3n del Estado, representada y defendida por el Abogado del Estado, siendo Ponente el Magistrado don Manuel D\u00edez de Velasco Vallejo."}], "RESOLUCIONES_DICTAMEN": [{"ID": 2, "TITULO": "FALLO", "CABECERA": "En atenci\u00f3n a todo lo expuesto, el Tribunal Constitucional, POR LA AUTORIDAD QUE LE CONFIERE LA CONSTITUCION DE LA NACION ESPA\u00d1OLA", "ENTRADA": "Ha decidido", "TEXTO": "1\u00ba. Desestimar los motivos de oposici\u00f3n a la admisi\u00f3n del recurso opuestos por la Abogac\u00eda del Estado.\r\n2\u00ba. Denegar el amparo solicitado por el Procurador don Ignacio Aguilar Fern\u00e1ndez, en nombre y representaci\u00f3n de don J.Y.M. y declarar que no han sido violados los derechos constitucionales invocados por el recurrente por la Sentencia de la Audiencia Nacional (Secci\u00f3n Segunda de lo Penal) de 24 de abril de 1980 y la confirmada por \u00e9sta del Juzgado Central de Instrucci\u00f3n n\u00fam. 3 de 11 de junio de 1979, dictada en Diligencias Preparatorias n\u00fam. 201 de 1978, que condenaba al recurrente por un delito monetario en grado de tentativa.\r\n3\u00ba. Declarar que no procede hacer especial pronunciamiento sobre las costas.\r\n4\u00ba. Devolver las actuaciones remitidas por el Juzgado Central de Instrucci\u00f3n n\u00fam. 3.\r\n5\u00ba. Notificar la presente Sentencia al Fiscal General del Estado, a la Abogac\u00eda del Estado ante este Tribunal y al recurrente.", "ID_FALLO": 2}], "RESOLUCIONES_EXTRACTOS": [{"ID": 5, "NUMERO": 1, "TEXTO": "El principio general del Derecho conocido por \u00abnon bis in idem\u00bb supone, en una de sus m\u00e1s conocidas manifestaciones, que no recaiga duplicidad de sanciones -administrativa y penal- en los casos en que se aprecie la identidad del sujeto, hecho y fundamento, sin existencia de una relaci\u00f3n de supremac\u00eda especial de la Administraci\u00f3n. Tal principio est\u00e1 \u00edntimamente unido a los de legalidad y tipicidad de las infracciones y se encuentra impl\u00edcitamente recogido en el art\u00edculo 25 de la Constituci\u00f3n.", "FFJJ": ""}, {"ID": 6, "NUMERO": 2, "TEXTO": "No es viable ante el Tribunal Constitucional la petici\u00f3n de un pronunciamiento sobre la certeza de los hechos objeto del proceso penal.", "FFJJ": ""}, {"ID": 7, "NUMERO": 3, "TEXTO": "El derecho a la intimidad personal no padece cuando los Tribunales determinan la intenci\u00f3n subjetiva necesaria para apreciar una figura delictiva -elemento subjetivo del injusto penal- o pasa a integrar alguna de las formas de la culpabilidad de la conducta exteriorizada por el autor.", "FFJJ": ""}], "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS": [{"ID": 12, "NUMERO": 1, "TEXTO": "Por oficio de la Presidencia de la Sala de lo Penal de la Audiencia Nacional, recibido el 10 de noviembre pasado, se acredit\u00f3 la intrascendencia de la aparente contradicci\u00f3n entre el nombre de uno de los Magistrados que constaba en el encabezamiento de la Sentencia de 24 de abril de 1980 y el que figuraba como firmante en la certificaci\u00f3n de la Sentencia unida al rollo. Se trataba de un simple error de transcripci\u00f3n del mecan\u00f3grafo, como qued\u00f3 demostrado por la fotocopia legitimada correspondiente."}, {"ID": 13, "NUMERO": 2, "TEXTO": "Sobre los motivos o causas de inadmisibilidad opuestas en el escrito de alegaciones por el Abogado del Estado, debemos pronunciarnos previamente por exigencias l\u00f3gico-procesales sobre su estimaci\u00f3n o desestimaci\u00f3n. Sobre dichos motivos de inadmisibilidad alegados, es lo cierto que en el presente recurso no puede apreciarse su concurrencia por las siguientes razones:\r\na) Sobre la falta de claridad y concisi\u00f3n en los hechos que fundamentan la demanda, invocada al amparo del art. 49.1 de la LOTC, debe tenerse en cuenta que dicho precepto ha de entenderse cumplido cuando de la redacci\u00f3n del escrito es posible deducir cu\u00e1les son los hechos y los fundamentos de derecho en que se funda la demanda de amparo, sin que sea obst\u00e1culo el que aparezcan eventualmente unidos en los razonamientos del recurrente. En el presente caso la demanda pide al Tribunal la anulaci\u00f3n de concretos actos judiciales (Sentencias del Juzgado Central n\u00fam. 3 y Audiencia Nacional de 11 de junio de 1979 y 24 de abril de 1980) y el reconocimiento de la titularidad y consiguiente devoluci\u00f3n, de una cantidad cuyo comiso aqu\u00e9llos hab\u00edan acordado, y se fundamenta en la pretendida vulneraci\u00f3n de unos derechos que se citan con la menci\u00f3n del correspondiente precepto.\r\nb) Sobre el cumplimiento del requisito de la invocaci\u00f3n formal en el proceso judicial del derecho constitucional vulnerado (art. 44.1 c) de la LOTC), ha de entenderse cumplido en el presente caso. As\u00ed, en el escrito de conclusiones en las diligencias preparatorias n\u00fam. 201/1978 del Juzgado Central de Instrucci\u00f3n n\u00fam. 3 se invocaron los arts. 17.3 y 117.5 de la Constituci\u00f3n y en el escrito de interposici\u00f3n del recurso de apelaci\u00f3n se aludi\u00f3 al principio non bis in idem. Adem\u00e1s, en la propia Sentencia de la Audiencia Nacional expresamente se afirma que no se vulner\u00f3 el principio de presunci\u00f3n de inocencia, reconocido en el art. 24 de la Constituci\u00f3n, ni el de legalidad contenido en el art. 25 de la misma, lo que ha de entenderse como respuesta del Organo Judicial a una alegaci\u00f3n previa.\r\nc) Sobre el tercer motivo de inadmisibilidad, consistente en que la violaci\u00f3n del derecho o libertad sea imputable de forma directa e inmediata a la acci\u00f3n u omisi\u00f3n del \u00f3rgano judicial, con abstracci\u00f3n de los hechos que dieron lugar al proceso (art.  44.1 de la LOTC), debe se\u00f1alarse que en el presente caso no puede entenderse inadmisible el recurso globalmente considerado. Es decir, que si el recurrente se limitara exclusivamente a negar el significado penal de los actos imputados que tuvieron en cuenta los Tribunales de la jurisdicci\u00f3n ordinaria o a la ausencia de la intenci\u00f3n de evadir la suma intervenida, tendr\u00eda pleno sentido la causa de inadmisibilidad de que se trata; pero plante\u00e1ndose otros aspectos distintos a aqu\u00e9llos en el recurso no hay duda que el Tribunal puede decidir sobre si, al sancionarse penalmente los hechos, se infringieron o no por las Sentencias de forma directa e inmediata los derechos constitucionalmente reconocidos y que se han invocado en la demanda de amparo."}, {"ID": 14, "NUMERO": 3, "TEXTO": "Declarado admisible el recurso, procede entrar a conocer sobre los fundamentos aducidos en el mismo y las presuntas violaciones de los derechos fundamentales que se contienen en la demanda y han sido recogidas en el antecedente de hecho se\u00f1alado con el n\u00fam. 3 de la presente Sentencia.\r\nSiguiendo un razonamiento l\u00f3gico se examinar\u00e1 en primer lugar la presunta violaci\u00f3n del principio de exclusi\u00f3n de la doble sanci\u00f3n sobre los mismos hechos (non bis in idem) para seguir a continuaci\u00f3n con otras presuntas violaciones de determinados art\u00edculos de la Constituci\u00f3n en relaci\u00f3n, siempre seg\u00fan el recurrente, con la cuesti\u00f3n principal."}, {"ID": 15, "NUMERO": 4, "TEXTO": "El principio general del derecho conocido por non bis in idem supone, en una de sus m\u00e1s conocidas manifestaciones, que no recaiga duplicidad de sanciones -administrativa y penal- en los casos en que se aprecie la identidad del sujeto, hecho y fundamento sin existencia de una relaci\u00f3n de supremac\u00eda especial de la Administraci\u00f3n -relaci\u00f3n de funcionario, servicio p\u00fablico, concesionario, etc....- que justificase el ejercicio del ius puniendi por los Tribunales y a su vez de la potestad sancionadora de la Administraci\u00f3n.\r\nComo veremos m\u00e1s tarde, no hubo en el caso examinado infracci\u00f3n del principio de referencia y ello nos releva de entrar en su consideraci\u00f3n a la luz de la Constituci\u00f3n. No obstante, podemos se\u00f1alar que, si bien no se encuentra recogido expresamente en los arts. 14 a 30 de la Constituci\u00f3n, que reconocen los derechos y libertades susceptibles de amparo (art. 53.2 de la Constituci\u00f3n y art. 41 de la LOTC) no por ello cabe silenciar que, como entendieron los parlamentarios en la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales y Libertades P\u00fablicas del Congreso al prescindir de \u00e9l en la redacci\u00f3n del art\u00edculo 9 del Anteproyecto de Constituci\u00f3n, va \u00edntimamente unido a los principios de legalidad y tipicidad de las infracciones recogidos principalmente en el art.  25 de la Constituci\u00f3n. Por otro lado, es de se\u00f1alar que la tendencia de la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola reciente, en contra de la legislaci\u00f3n anterior, es la de recoger expresamente el principio de referencia."}, {"ID": 16, "NUMERO": 5, "TEXTO": "Descendiendo al caso particular que nos ocupa, en los supuestos f\u00e1cticos contemplados por el Tribunal Provincial de Contrabando, en su resoluci\u00f3n de 30 de mayo de 1979, y por los Tribunales Penales, en sus Sentencias de 11 de junio de 1979 y 24 de abril de 1980, no se aprecia esa coincidencia f\u00e1ctica imprescindible para que resulte operativa la prohibici\u00f3n que representa el principio non bis in idem, haciendo as\u00ed innecesaria cualquier consideraci\u00f3n sobre el fundamento o relaci\u00f3n a que responde en este caso el ejercicio de la potestad represiva del Estado. En efecto, no se sanciona, como sostiene el recurrente, doblemente un mismo acto jur\u00eddico -la compraventa de una partida de brillantes-, sino que, por el contrario, este negocio no es considerado en modo alguno por la resoluci\u00f3n del Tribunal Provincial de Contrabando ni por la Jurisdicci\u00f3n Penal, ni pudo serlo porque est\u00e1 al margen de la previsi\u00f3n t\u00edpica. La infracci\u00f3n de contrabando est\u00e1 representada por la operaci\u00f3n material de la entrada ilegal, sin pago de los correspondientes derechos de aduana, de cierto n\u00famero de brillantes efectuada en fecha anterior a su entrega al recurrente y realizada por personas distintas al se\u00f1or J.Y.M. Por otro lado, el delito monetario est\u00e1 representado por la actividad tambi\u00e9n material de pretender la salida del territorio espa\u00f1ol de una cantidad de moneda espa\u00f1ola sin autorizaci\u00f3n, operaci\u00f3n que se inicia, en la apreciaci\u00f3n del Tribunal Penal, por la entrega del dinero realizada en Madrid el 26 de enero de 1978 personalmente por el se\u00f1or J.Y.M. a los tambi\u00e9n condenados se\u00f1ores U. y M."}, {"ID": 17, "NUMERO": 6, "TEXTO": "Para la individualizaci\u00f3n de estos hechos es preciso tener en cuenta criterios de valoraci\u00f3n jur\u00eddica, conforme a los cuales se llega a la conclusi\u00f3n de que la resoluci\u00f3n del Tribunal de Contrabando no sanciona la recepci\u00f3n en Madrid de los brillantes por el se\u00f1or J.Y.M., sino que la conducta a que atiende es una actividad anterior constitutiva de una infracci\u00f3n consumada, pues una vez que entraron los brillantes en Espa\u00f1a ya se hab\u00edan realizado todos los actos de ejecuci\u00f3n. En dicha infracci\u00f3n consumada, el recurrente en amparo tuvo una participaci\u00f3n subsiguiente, no como autor ni c\u00f3mplice, sino de mero encubridor, al aprovecharse para s\u00ed y auxiliar a los otros part\u00edcipes, mediante la adquisici\u00f3n y recepci\u00f3n de la mercanc\u00eda, en los efectos de una conducta il\u00edcita ya realizada. Por el contrario, el delito monetario constituido por una exportaci\u00f3n ilegal de moneda espa\u00f1ola se inicia, en la estimaci\u00f3n del \u00f3rgano judicial, el 26 de enero de 1978 con la participaci\u00f3n principal del se\u00f1or J.Y.M.  como autor, mediante la entrega del dinero destinado a salir ilegalmente fuera de Espa\u00f1a. Consecuentemente se aprecia en el recurrente una doble conducta: de una parte, la recepci\u00f3n de la mercanc\u00eda ilegalmente importada, suficiente para integrar su participaci\u00f3n como encubridor en la infracci\u00f3n de contrabando, y de la otra, una intervenci\u00f3n principal al entregar el dinero destinado a su il\u00edcita exportaci\u00f3n con conocimiento de esta circunstancia."}, {"ID": 18, "NUMERO": 7, "TEXTO": "En sus escritos, el recurrente estima que se han infringido determinados art\u00edculos de la Constituci\u00f3n en base a interpretaciones un tanto singulares de los hechos y a valoraciones jur\u00eddicas en algunos momentos sorprendentes. Por tratarse de un procedimiento de amparo constitucional nos vemos en la necesidad de entrar en ellos, aunque sea brevemente, dada la peculiar fundamentaci\u00f3n de los mismos.\r\na) Se afirma que se ha violado el art. 24.2 de la Constituci\u00f3n, ya que, seg\u00fan el recurrente, durante la instrucci\u00f3n de las diligencias policiales no se le inform\u00f3 de la acusaci\u00f3n que al mismo se le hac\u00eda y se ha deducido de sus declaraciones que el dinero entregado por el recurrente saldr\u00eda del territorio espa\u00f1ol. Al respecto, hay que se\u00f1alar que dicha declaraci\u00f3n es anterior a la entrada en vigor de la Constituci\u00f3n; pero aunque as\u00ed no lo fuera, ante el Tribunal Constitucional no es viable, seg\u00fan el art.  44.1 b). de la LOTC, la petici\u00f3n de un pronunciamiento sobre la certeza de los hechos objeto del proceso penal, ya que lo veda la propia naturaleza del amparo que no es, como es sabido, una nueva instancia. Por otro lado, en el presente recurso se observa que en el proceso penal se practicaron las pruebas documentales y declaraciones de los acusados suficientes para llegar al conocimiento de que se trataba de hechos punibles como claramente se refleja en la Sentencia.\r\nb) El principio de legalidad penal (art. 25.1 de la Constituci\u00f3n) tambi\u00e9n se considera violado al sostener que los hechos -entregas de dinero y de una partida de brillantes- \u00abno se encuentran tipificados penalmente\u00bb. Lo que se propone otra vez por el recurrente es que el Tribunal Constitucional realice una nueva reconstrucci\u00f3n de los hechos que pasar\u00edan de ser apreciados como principio de ejecuci\u00f3n de un tipo penal a serlo como hechos penalmente irrelevantes. El recurrente pretende que el Tribunal entre a conocer los hechos que dieron lugar al pronunciamiento judicial y que le est\u00e1 expresamente vedado por el art. 44.1 b) de su Ley Org\u00e1nica, como ya se ha indicado.\r\nc) Tambi\u00e9n se considera vulnerado el derecho a la intimidad personal (art. 18 de la Constituci\u00f3n) por haber penetrado la Sentencia en las intenciones del recurrente sobre si el dinero entregado era para su exportaci\u00f3n. El derecho presuntamente vulnerado no padece cuando los Tribunales determinan la intenci\u00f3n subjetiva necesaria para apreciar una figura delictiva -elemento subjetivo del injusto penal- o pasa a integrar algunas de las formas de la culpabilidad de la conducta exteriorizada por el autor.\r\nEn el proceso penal que dio origen a las Sentencias sobre las que se instrument\u00f3 el recurso de amparo, los Organos Judiciales se limitaron a interpretar los hechos en base a las circunstancias especiales que rodearon la entrega del dinero y a las declaraciones prestadas sin intromisiones intolerables en la esfera personal y sin violar el domicilio, las comunicaciones y menos hacer uso indebido de la inform\u00e1tica, tal y como se garantizan por el art. 18 de la Constituci\u00f3n, y\r\nd) Finalmente se invoca el art. 17.1 de la Constituci\u00f3n, intent\u00e1ndose basar en el mismo el principio de non bis in idem. La invocaci\u00f3n no es pertinente, pues el art. 17.1 se refiere a la seguridad personal, paralela a la gen\u00e9rica libertad individual que el propio apartado recoge y desarrolla en el mismo precepto en los sucesivos p\u00e1rrafos. Por lo que puede observarse en el caso presente, ni marginalmente se ve afectado el derecho a la seguridad por la apreciaci\u00f3n por el Tribunal de la existencia de un delito del que se entiende es responsable el recurrente, imponi\u00e9ndole en consecuencia las penas de multa y comiso."}, {"ID": 19, "NUMERO": 8, "TEXTO": "Por \u00faltimo, en cuanto al comiso de la cantidad intervenida, su imposici\u00f3n es consecuencia necesaria de la apreciaci\u00f3n del delito monetario, sin que por ello se vulnere ning\u00fan derecho constitucionalmente reconocido. Est\u00e1 previsto expresamente, incluso como pena principal para los delitos monetarios en el art. 7 de su Ley (hoy tambi\u00e9n el art. 7.5 de la Ley 40/79, de 10 de diciembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de Control de Cambios), y en el art. 48 del C\u00f3digo Penal se determina su alcance implicando la p\u00e9rdida de los efectos e instrumentos con que se hubiera ejecutado el delito. Tal consideraci\u00f3n tiene la cantidad intervenida, como se deduce de la Jurisprudencia interpretativa de dicha pena y hoy del art. 7.5 de la Ley de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de Control de Cambios.\r\nPara evitar las consecuencias del comiso en la jurisdicci\u00f3n penal, lo \u00fanico que hubiera podido resultar relevante es la certeza de la pertenencia de la suma de dinero a quien fuera totalmente ajeno a los hechos (no responsable), pero no el que se cuestione, como pretende el recurrente, la validez del contrato de compraventa que s\u00f3lo afecta a las partes (art. 1.257 del C\u00f3digo Civil) y no a terceros."}], "RESOLUCIONES_PIE": [{"ID": 2, "TEXTO": "Publ\u00edquese esta Sentencia en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.\r\nDada en Madrid, a treinta de enero de mil novecientos ochenta y uno."}], "COMPETENCIAS": {"ID": 3, "NOMBRE": "Sala Primera"}, "RESOLUCIONES_DESCRIPTORES": [{"ID": 1160301, "NUM_FJ": "f. 8", "DESCRIPTORES": {"ID": 86987, "DESCRIPTOR": "Delitos monetarios", "CODIGO": "2MBDKR", "NOTAS": "", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1160302, "NUM_FJ": "f. 8", "DESCRIPTORES": {"ID": 87820, "DESCRIPTOR": "Comiso de moneda intervenida", "CODIGO": "2PRDR4", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1162410, "NUM_FJ": "f. 7", "DESCRIPTORES": {"ID": 82444, "DESCRIPTOR": "Derecho a la intimidad personal y familiar", "CODIGO": "1HLEC", "NOTAS": "", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1162411, "NUM_FJ": "f. 7", "DESCRIPTORES": {"ID": 91583, "DESCRIPTOR": "Proceso penal", "CODIGO": "3PQ", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 3, "NOMBRE": "Conceptos procesales", "CODIGO": "3"}}}, {"ID": 1189133, "NUM_FJ": "f. 7", "DESCRIPTORES": {"ID": 85199, "DESCRIPTOR": "Principio de legalidad penal", "CODIGO": "1QCILDL", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1194150, "NUM_FJ": "f. 7", "DESCRIPTORES": {"ID": 83975, "DESCRIPTOR": "Naturaleza del recurso de amparo", "CODIGO": "1JCLCPLS", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1210360, "NUM_FJ": "f. 4", "DESCRIPTORES": {"ID": 85228, "DESCRIPTOR": "Principio non bis in idem", "CODIGO": "1QCILDLMN", "NOTAS": "", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}, "DESCRIPTORES_MODIFICADOR": {"ID": 92429, "DESCRIPTOR": "Concepto", "CODIGO": "ZCL", "CANDIDATO": false}}, {"ID": 1210371, "NUM_FJ": "f. 4", "DESCRIPTORES": {"ID": 85228, "DESCRIPTOR": "Principio non bis in idem", "CODIGO": "1QCILDLMN", "NOTAS": "", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}, "DESCRIPTORES_MODIFICADOR": {"ID": 92449, "DESCRIPTOR": "Reconocimiento constitucional", "CODIGO": "ZNG", "CANDIDATO": false}}, {"ID": 1215553, "NUM_FJ": "f. 2", "DESCRIPTORES": {"ID": 83897, "DESCRIPTOR": "Imputabilidad de la violaci\u00f3n al \u00f3rgano judicial", "CODIGO": "1JCLCPDCL3", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1216063, "NUM_FJ": "f. 2", "DESCRIPTORES": {"ID": 83898, "DESCRIPTOR": "Invocaci\u00f3n del derecho vulnerado", "CODIGO": "1JCLCPDCN", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}, "DESCRIPTORES_MODIFICADOR": {"ID": 92434, "DESCRIPTOR": "Doctrina constitucional", "CODIGO": "ZFT", "CANDIDATO": false}}, {"ID": 1223507, "NUM_FJ": "f. 2", "DESCRIPTORES": {"ID": 83952, "DESCRIPTOR": "Claridad de la demanda de amparo", "CODIGO": "1JCLCPDCX6", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1239441, "NUM_FJ": "f. 7", "DESCRIPTORES": {"ID": 82584, "DESCRIPTOR": "Derecho a la seguridad personal", "CODIGO": "1HLIS", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1239442, "NUM_FJ": "f. 7", "DESCRIPTORES": {"ID": 87817, "DESCRIPTOR": "Comiso", "CODIGO": "2PRDR", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1290548, "NUM_FJ": "f. 7", "DESCRIPTORES": {"ID": 92861, "DESCRIPTOR": "Derecho a la legalidad penal", "CODIGO": "", "NOTAS": "", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}], "RESOLUCIONES_ASUNTOS": [{"ID": 2, "ID_TIPO_RECURSO": 3, "NUMERO_REGISTRO": "90-1980", "ASUNTOS": {"ID": 58, "NUMERO": 90, "ANNO": 1980, "TIPOS_RECURSO": {"ID": 3, "NOMBRE": "Recurso de amparo", "CODIFICACION": "10.20.30.10", "ACRONIMO": "RA"}}}], "url": "/Resolucion/Api/json/2"}, {"ID": 29174, "TIPO_RESOLUCION": "SENTENCIA", "NUMERO_RESOLUCION": 151, "ANNO_RESOLUCION": 2022, "BIS_RESOLUCION": false, "FECHA_REGISTRO": "2022-11-30T00:00:00", "TIPO_NUMERADO": "Recurso de amparo 6684-2019", "IDIOMA": "ES", "SINTESIS_DESCRIPTIVA": "Promovido por don Francisco Jos\u00e9 S\u00e1nchez de la Pe\u00f1a y do\u00f1a Mar\u00eda Isabel Santiago Irus respecto de las resoluciones dictadas por la Secci\u00f3n Primera de la Audiencia Provincial de Toledo sobre declaraci\u00f3n de cl\u00e1usulas abusivas en contrato de pr\u00e9stamo con garant\u00eda hipotecaria.", "SINTESIS_ANALITICA": "Supuesta vulneraci\u00f3n de los derechos a la igualdad y a la tutela judicial efectiva (acceso al recurso legal y motivaci\u00f3n): extemporaneidad de la nulidad interesada transcurridos veinte d\u00edas desde la publicaci\u00f3n de la sentencia dictada por el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea en el asunto Guti\u00e9rrez Naranjo y otros en el \u201cDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u201d. Votos particulares.", "NUMERO_BOE": 5, "FECHA_BOE": "2023-01-06T00:00:00", "FECHA_FIRMA": "de 30 de noviembre de 2022", "REFERENCIA_BOE": "BOE-A-2023-464", "ULTIMA_ACTUALIZACION": "2023-01-26T14:50:50.21", "CONTENIDO_IRRELEVANTE_PARA_INTERNET": false, "FECHA_CACHE": "2023-01-26T14:51:21.867", "RESOLUCIONES_MAGISTRADOS": [{"ID": 160671, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": true, "MAGISTRADOS": {"ID": 57, "NOMBRE": "Pedro Jos\u00e9", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don Pedro Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-Trevijano S\u00e1nchez", "APELLIDO1": "Gonz\u00e1lez-Trevijano", "APELLIDO2": "S\u00e1nchez", "NOMBRE_PRESENTACION": "Gonz\u00e1lez-Trevijano S\u00e1nchez, Pedro Jos\u00e9"}}, {"ID": 160672, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 56, "NOMBRE": "Juan Antonio", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don Juan Antonio Xiol R\u00edos", "APELLIDO1": "Xiol", "APELLIDO2": "R\u00edos", "NOMBRE_PRESENTACION": "Xiol R\u00edos, Juan Antonio"}}, {"ID": 160673, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 60, "NOMBRE": "Antonio", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don Antonio Narv\u00e1ez Rodr\u00edguez", "APELLIDO1": "Narv\u00e1ez", "APELLIDO2": "Rodriguez", "NOMBRE_PRESENTACION": "Narv\u00e1ez Rodr\u00edguez, Antonio"}}, {"ID": 160674, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 59, "NOMBRE": "Ricardo", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don Ricardo Enr\u00edquez Sancho", "APELLIDO1": "Enr\u00edquez", "APELLIDO2": "Sancho", "NOMBRE_PRESENTACION": "Enr\u00edquez Sancho, Ricardo"}}, {"ID": 160675, "PONENTE": true, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 62, "NOMBRE": "C\u00e1ndido", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don C\u00e1ndido Conde-Pumpido Tour\u00f3n", "APELLIDO1": "Conde-Pumpido", "APELLIDO2": "Tour\u00f3n", "NOMBRE_PRESENTACION": "Conde-Pumpido Tour\u00f3n, C\u00e1ndido"}}, {"ID": 160676, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 63, "NOMBRE": "Mar\u00eda Luisa", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "do\u00f1a Mar\u00eda Luisa Balaguer Callej\u00f3n", "APELLIDO1": "Balaguer", "APELLIDO2": "Callej\u00f3n", "NOMBRE_PRESENTACION": "Balaguer Callej\u00f3n, Mar\u00eda Luisa"}}, {"ID": 160677, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 64, "NOMBRE": "Ram\u00f3n", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don Ram\u00f3n S\u00e1ez Valc\u00e1rcel", "APELLIDO1": "S\u00e1ez", "APELLIDO2": "Valc\u00e1rcel", "NOMBRE_PRESENTACION": "S\u00e1ez Valc\u00e1rcel, Ram\u00f3n"}}, {"ID": 160678, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 65, "NOMBRE": "Enrique", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "don Enrique Arnaldo Alcubilla", "APELLIDO1": "Arnaldo", "APELLIDO2": "Alcubilla", "NOMBRE_PRESENTACION": "Arnaldo Alcubilla, Enrique"}}, {"ID": 160679, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 66, "NOMBRE": "Concepci\u00f3n", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "do\u00f1a Concepci\u00f3n Espejel Jorquera", "APELLIDO1": "Espejel", "APELLIDO2": "Jorquera", "NOMBRE_PRESENTACION": "Espejel Jorquera, Concepci\u00f3n"}}, {"ID": 160680, "PONENTE": false, "PRESIDENTE": false, "MAGISTRADOS": {"ID": 67, "NOMBRE": "Inmaculada", "NOMBRE_TRATAMIENTO": "do\u00f1a Inmaculada Montalb\u00e1n Huertas", "APELLIDO1": "Montalb\u00e1n", "APELLIDO2": "Huertas", "NOMBRE_PRESENTACION": "Montalb\u00e1n Huertas, Inmaculada"}}], "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES": [{"ID": 160825, "NUMERO": 1, "TEXTO": "Por escrito registrado en este tribunal el d\u00eda 20 de noviembre de 2019, don Francisco Jos\u00e9 S\u00e1nchez de la Pe\u00f1a y do\u00f1a Mar\u00eda Isabel Santiago Irus, con la asistencia letrada y representaci\u00f3n procesal que ha sido expresada, interpusieron recurso de amparo contra las dos resoluciones a las que se hace referencia en el encabezamiento, dictadas por la Secci\u00f3n Primera de la Audiencia Provincial de Toledo. Invocan en \u00e9l su derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE) en cuanto comprende el acceso a los recursos legalmente establecidos y a una resoluci\u00f3n motivada y fundada en Derecho (que, en este caso, relacionan con el principio de primac\u00eda del Derecho de la Uni\u00f3n Europea), as\u00ed como la infracci\u00f3n del principio de igualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley (art. 14 CE)."}, {"ID": 160826, "NUMERO": 2, "TEXTO": "Seg\u00fan consta en las actuaciones aportadas, son antecedentes procesales relevantes para resolver la pretensi\u00f3n planteada los siguientes:\r\n\r\na) El Juzgado de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n n\u00fam. 1 de Toledo dict\u00f3 sentencia, de fecha 18 de septiembre de 2014, en la que declar\u00f3 la nulidad, por abusivas, de dos cl\u00e1usulas del contrato de pr\u00e9stamo con garant\u00eda hipotecaria suscrito el 26 de julio de 2007 por la parte actora con una entidad bancaria (procedimiento ordinario n\u00fam. 4-2014). Concretamente, declar\u00f3 abusivas su cl\u00e1usula tercera bis, letra D), donde se establece un tipo de inter\u00e9s no inferior al 4,25 por 100, y la cl\u00e1usula sexta, que establece un tipo de inter\u00e9s moratorio del 22,4 por 100. La resoluci\u00f3n, que estim\u00f3 \u00edntegramente la demanda formulada por los demandantes de amparo, conden\u00f3 a la demandada \u201ca devolver a la demandante las cantidades pagadas bajo aplicaci\u00f3n de las referidas cl\u00e1usulas, m\u00e1s lo que resulte hasta el momento en que la sentencia fuera ejecutada\u201d.\r\n\r\nb) La entidad bancaria demandada interpuso recurso de apelaci\u00f3n del que conoci\u00f3 la Secci\u00f3n Primera de la Audiencia Provincial de Toledo (rollo n\u00fam. 21-2015). El tribunal ad quem estim\u00f3 parcialmente la apelaci\u00f3n mediante la sentencia n\u00fam. 28/2016, de 9 de febrero (notificada el siguiente d\u00eda 16) y, aunque ratific\u00f3 la apreciaci\u00f3n de que eran abusivas y nulas las cl\u00e1usulas contractuales impugnadas que regulaban los intereses del pr\u00e9stamo, limit\u00f3 temporalmente el reintegro de los intereses indebidos ya abonados a las sumas satisfechas despu\u00e9s del 10 de mayo de 2013. Esta limitaci\u00f3n vino apoyada en la interpretaci\u00f3n fijada por la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo en las SSTS 241/2013, de 9 de mayo y 139/2015, de 25 de marzo.\r\n\r\nEn relaci\u00f3n con los intereses de demora, la obligaci\u00f3n de restituci\u00f3n fue tambi\u00e9n limitada a los indebidos que hab\u00edan sido abonados desde el 15 de mayo de 2013, con arreglo a la previsi\u00f3n contenida en la disposici\u00f3n transitoria segunda de la Ley 1/2013, de 14 de mayo.\r\n\r\nLa sentencia de apelaci\u00f3n no fue impugnada por ninguna de las partes, por lo que adquiri\u00f3 firmeza.\r\n\r\nc) Varios meses despu\u00e9s, en la sentencia de 21 de diciembre de 2016 dictada en el asunto Guti\u00e9rrez Naranjo y otros (C\u2011154/15, C\u2011307/15 y C\u2011308/15), que fue publicada en el \u201cDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u201d (\u201cDOUE\u201d) de fecha 20 de febrero de 2017, la Gran Sala del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea dio respuesta a varias peticiones acumuladas de reenv\u00edo prejudicial interpretativo planteadas por dos \u00f3rganos judiciales espa\u00f1oles (el Juzgado de lo Mercantil n\u00fam. 1 de Granada y la Audiencia Provincial de Alicante). Ambas se refer\u00edan a la eventual limitaci\u00f3n temporal o procesal de la obligaci\u00f3n de restituci\u00f3n de los intereses ya abonados en aplicaci\u00f3n de cl\u00e1usulas contractuales cuyo car\u00e1cter abusivo hab\u00eda sido posteriormente declarado por los tribunales (Directiva 93/13/CEE del Consejo, de 5 de abril de 1993, sobre cl\u00e1usulas establecidas en los contratos celebrados por profesionales con consumidores).\r\n\r\nLa cuesti\u00f3n planteada fue sintetizada por el propio Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea en el apartado 48 de la sentencia, al se\u00f1alar que consiste en \u201cque se dilucide si el art\u00edculo 6, apartado 1, de la Directiva 93/13 debe interpretarse en el sentido de que se opone a una jurisprudencia nacional que limita en el tiempo los efectos restitutorios vinculados a la declaraci\u00f3n judicial del car\u00e1cter abusivo, con arreglo al art\u00edculo 3, apartado 1, de dicha Directiva, de una cl\u00e1usula incluida en un contrato celebrado con un consumidor por un profesional, circunscribiendo tales efectos restitutorios exclusivamente a las cantidades pagadas indebidamente en aplicaci\u00f3n de tal cl\u00e1usula con posterioridad al pronunciamiento de la resoluci\u00f3n judicial mediante la que se declar\u00f3 el mencionado car\u00e1cter abusivo\u201d. Espec\u00edficamente, se\u00f1ala que \u201cen la medida en que los \u00f3rganos jurisdiccionales remitentes hacen referencia a la sentencia [del Tribunal Supremo] de 9 de mayo de 2013, que limit\u00f3 el efecto restitutorio de la declaraci\u00f3n del car\u00e1cter abusivo de las cl\u00e1usulas suelo, procede examinar si el art\u00edculo 6, apartado 1, de la Directiva 93/13 debe interpretarse en el sentido de que autoriza a que un tribunal nacional establezca una limitaci\u00f3n de este tipo\u201d (apartado 52).\r\n\r\nEl Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea analiz\u00f3 la adecuaci\u00f3n a la Directiva de la doctrina de la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo establecida en la STS 241/2013, de 9 de mayo sobre la posibilidad de limitar la restituci\u00f3n de intereses ya satisfechos. Dicha doctrina fijaba dos limitaciones, una procesal y otra temporal, seg\u00fan las cuales la declaraci\u00f3n del car\u00e1cter abusivo de las \u201ccl\u00e1usulas suelo\u201d no afectaba ni a las situaciones definitivamente decididas por resoluciones judiciales con fuerza de cosa juzgada ni a los pagos ya efectuados antes de la fecha en que se dict\u00f3 la propia sentencia, por lo que los efectos derivados de la declaraci\u00f3n de abusividad \u2014especialmente el derecho del consumidor a la restituci\u00f3n del exceso pagado\u2014 quedaban limitados a las cantidades indebidamente pagadas a partir de aquella fecha.\r\n\r\nLa sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea precis\u00f3 que, como regla general \u201cla declaraci\u00f3n judicial del car\u00e1cter abusivo de tal cl\u00e1usula debe tener como consecuencia, en principio, el restablecimiento de la situaci\u00f3n de hecho y de Derecho en la que se encontrar\u00eda el consumidor de no haber existido dicha cl\u00e1usula\u201d, de lo que se deduce que \u201cla obligaci\u00f3n del juez nacional de dejar sin aplicaci\u00f3n una cl\u00e1usula contractual abusiva que imponga el pago de importes que resulten ser cantidades indebidamente pagadas genera, en principio, el correspondiente efecto restitutorio en relaci\u00f3n con tales importes\u201d (apartados 62 y 63). A continuaci\u00f3n a\u00f1adi\u00f3 que, si bien el art. 6.1 de la Directiva permite a cada estado miembro establecer \u201cen las condiciones estipuladas por sus Derechos nacionales\u201d que las cl\u00e1usulas abusivas no vinculan a los consumidores, la regulaci\u00f3n nacional \u201cno puede modificar la amplitud de tal protecci\u00f3n \u2014ni, por tanto, su contenido sustancial\u2014, poniendo de este modo en cuesti\u00f3n la voluntad del legislador de la Uni\u00f3n Europea\u201d, que es \u201cla protecci\u00f3n m\u00e1s eficaz del consumidor, mediante la adopci\u00f3n de normas uniformes sobre cl\u00e1usulas abusivas\u201d (apartados 64 y 65).\r\n\r\nDe forma a\u00f1adida, citando anteriores pronunciamientos en los que el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea ya hab\u00eda reconocido que \u201cla protecci\u00f3n del consumidor no es absoluta\u201d, reiter\u00f3 que, en particular, \u201cel Derecho de la Uni\u00f3n no obliga a un tribunal nacional a dejar de aplicar las normas procesales internas que confieren fuerza de cosa juzgada a una resoluci\u00f3n, aunque ello permitiera subsanar una infracci\u00f3n de una disposici\u00f3n, cualquiera que sea su naturaleza, contenida en la Directiva 93/13\u201d. Por ello reconoci\u00f3 que \u201cel Tribunal Supremo pod\u00eda declarar leg\u00edtimamente, en la sentencia de 9 de mayo de 2013, que esta \u00faltima no afectaba a las situaciones definitivamente decididas por resoluciones judiciales anteriores con fuerza de cosa juzgada\u201d; de la misma forma indic\u00f3 que es compatible con el Derecho de la Uni\u00f3n \u201cla fijaci\u00f3n de plazos razonables de car\u00e1cter preclusivo para recurrir, en inter\u00e9s de la seguridad jur\u00eddica\u201d (apartados 68 y 69).\r\n\r\nEn relaci\u00f3n con las espec\u00edficas limitaciones temporales establecidas por el Tribunal Supremo en la citada sentencia para los procesos en curso, el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea concluy\u00f3 se\u00f1alando que se trataba de una limitaci\u00f3n no compatible con el Derecho de la Uni\u00f3n pues \u201cequivale a privar con car\u00e1cter general a todo consumidor que haya celebrado antes de aquella fecha un contrato de pr\u00e9stamo hipotecario que contenga una cl\u00e1usula de ese tipo, del derecho a obtener la restituci\u00f3n \u00edntegra de las cantidades que haya abonado indebidamente a la entidad bancaria sobre la base de la \u2018cl\u00e1usula suelo\u2019 durante el per\u00edodo anterior al 9 de mayo de 2013\u201d (apartados 72 a 74). De lo anterior dedujo que tal protecci\u00f3n resulta incompleta e insuficiente y no constituye un medio adecuado y eficaz para que cese el uso de dicha cl\u00e1usula, en contra de lo que establece el art\u00edculo 7, apartado 1, de la citada Directiva. En consecuencia, a\u00f1adi\u00f3 que los \u00f3rganos jurisdiccionales remitentes \u201cdeber\u00e1n abstenerse de aplicar, en el ejercicio de su propia autoridad, la limitaci\u00f3n de los efectos en el tiempo que el Tribunal Supremo acord\u00f3 en la sentencia de 9 de mayo de 2013\u201d.\r\n\r\nEn su parte dispositiva, el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea declar\u00f3 que \u201cel art\u00edculo 6, apartado 1, de la Directiva 93/13/CEE del Consejo, de 5 de abril de 1993, sobre las cl\u00e1usulas abusivas en los contratos celebrados con consumidores, debe interpretarse en el sentido de que se opone a una jurisprudencia nacional que limita en el tiempo los efectos restitutorios vinculados a la declaraci\u00f3n del car\u00e1cter abusivo, en el sentido del art\u00edculo 3, apartado 1, de dicha Directiva, de una cl\u00e1usula contenida en un contrato celebrado con un consumidor por un profesional, circunscribiendo tales efectos restitutorios exclusivamente a las cantidades pagadas indebidamente en aplicaci\u00f3n de tal cl\u00e1usula con posterioridad al pronunciamiento de la resoluci\u00f3n judicial mediante la que se declar\u00f3 el car\u00e1cter abusivo de la cl\u00e1usula en cuesti\u00f3n\u201d.\r\n\r\nd) Con apoyo en la citada sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, los demandantes presentaron el 11 de septiembre de 2019 una petici\u00f3n de nulidad de actuaciones ante la Audiencia Provincial de Toledo [arts. 241.1 de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial (LOPJ) y 228 de la Ley de enjuiciamiento civil (LEC)]. En ella instaron la rescisi\u00f3n y nulidad de la sentencia de apelaci\u00f3n de 9 de febrero de 2016 que puso fin al procedimiento ordinario n\u00fam. 4/2014. Alegaron que dicho cauce procesal era indicado e id\u00f3neo para romper la fuerza de cosa juzgada de la sentencia de apelaci\u00f3n, anularla y, en consecuencia, declarar firme la sentencia de instancia que s\u00ed entend\u00edan acomodada a los pronunciamientos posteriores del tribunal europeo.\r\n\r\nArgumentaron que el incidente se presentaba en tiempo y forma, esto es, \u201cdentro del t\u00e9rmino m\u00e1ximo de cinco a\u00f1os desde que se tuvo conocimiento del defecto causante de vulneraci\u00f3n (sic) y, este es, desde la STJUE de 21 de diciembre de 2016, que declara que al consumidor se le han de restituir la totalidad de las cantidades indebidamente percibidas por la aplicaci\u00f3n de la cl\u00e1usula suelo\u201d. Como causa justificativa de la rescisi\u00f3n, afirmaron en su solicitud que la sentencia de apelaci\u00f3n les caus\u00f3 indefensi\u00f3n y deb\u00eda ser anulada por ser contraria a la interpretaci\u00f3n de la Directiva 93/13/CEE fijada por el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea en la sentencia de 21 de diciembre de 2016.\r\n\r\nLa solicitud de nulidad se fundament\u00f3 con el siguiente razonamiento: \u201cTrat\u00e1ndose de normas de ius cogens y, por tanto, de derecho imperativo de la Uni\u00f3n Europea, conforme a la interpretaci\u00f3n efectuada por el Tribunal de Justicia y a lo dispuesto en el art. 228 de la LEC, procede estimar el incidente extraordinario de nulidad de actuaciones, al haberse vulnerado el orden p\u00fablico ya que no se conden\u00f3 en el momento oportuno a la entidad bancaria demandada a devolver la totalidad de las cantidades indebidamente percibidas por la aplicaci\u00f3n de la \u2018cl\u00e1usula suelo\u2019 [lo] que es contrario a la doctrina del TJUE expresada en la sentencia de 21 de diciembre de 2016, cuesti\u00f3n esta \u00faltima que no pudo alegarse antes de recaer la resoluci\u00f3n que pone fin al proceso y que a d\u00eda de hoy, cuando se tuvo conocimiento de la STJUE que inst\u00f3 el cambio jurisprudencial en la materia que nos ocupa, la misma no era susceptible de ning\u00fan recurso ordinario o extraordinario. Esto se cumple por el simple hecho de que la STJUE es posterior a la firmeza cuya nulidad se pretende\u201d.\r\n\r\ne) La tramitaci\u00f3n de la pretensi\u00f3n de nulidad de la sentencia de apelaci\u00f3n fue inadmitida a limine por la Audiencia Provincial de Toledo mediante auto de 7 de octubre de 2019, en el que apreci\u00f3 que hab\u00eda sido presentada fuera del plazo establecido en la ley. Los t\u00e9rminos literales de la decisi\u00f3n de inadmisi\u00f3n a tr\u00e1mite fueron los siguientes:\r\n\r\n\u201cPrimero. El incidente extraordinario de nulidad promovido lo es en atenci\u00f3n a que la sentencia cuya nulidad se pide, de fecha 9 de febrero de 2016, no aplica, como es lo l\u00f3gico por ser anterior, la doctrina de la sentencia del TJUE de 21 de diciembre de 2016 en relaci\u00f3n a los efectos retroactivos de la declaraci\u00f3n de nulidad de la cl\u00e1usula suelo.\r\n\r\nConsta en las actuaciones que la sentencia cuya nulidad se pide le fue notificada a la actora promotora el 16 de febrero de 2016.\r\n\r\nSegundo. Conforme al art. 241 de la LOPJ en su p\u00e1rrafo segundo, el incidente extraordinario de nulidad de actuaciones tiene establecido para promoverse un plazo de veinte d\u00edas a contar desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n o, en todo caso, desde que se tuvo conocimiento del defecto causante de la indefensi\u00f3n, sin que, en este \u00faltimo caso, pueda solicitarse la nulidad de actuaciones despu\u00e9s de transcurridos cinco a\u00f1os desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n.\r\n\r\nAs\u00ed pues, las partes desde que fue de p\u00fablico conocimiento la jurisprudencia del TJUE y por lo tanto tuvieron conocimiento del supuesto defecto que ahora alegan como generador de nulidad, han dejado pasar m\u00e1s de veinte d\u00edas (un a\u00f1o y medio [sic]) para promover el incidente que, por tanto, lo es extempor\u00e1neamente. No es apreciable el plazo de cinco a\u00f1os que se alega porque el plazo de veinte d\u00edas rige \u2018en todo caso\u2019 desde que se tuvo conocimiento del defecto, y el de cinco a\u00f1os es el l\u00edmite de cierre de la v\u00eda legal para cuando el conocimiento del defecto es posterior a transcurridos estos a\u00f1os, momento en que ya no se pod\u00eda alegar, ni en los veinte [d\u00edas] siguientes a dicho conocimiento, ni en otro momento. El incidente no puede ser admitido por extempor\u00e1neo con aplicaci\u00f3n del art. 241.3 de la LOPJ\u201d.", "listaMarcas": [{"ID": 499638, "PosInicio": 536, "PosFin": 539, "Item": "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES", "ItemId": 160826, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499639, "PosInicio": 1156, "PosFin": 1163, "Item": "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES", "ItemId": 160826, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499640, "PosInicio": 2186, "PosFin": 2211, "Item": "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES", "ItemId": 160826, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499641, "PosInicio": 10251, "PosFin": 10254, "Item": "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES", "ItemId": 160826, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499642, "PosInicio": 10861, "PosFin": 10871, "Item": "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES", "ItemId": 160826, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499643, "PosInicio": 11923, "PosFin": 11931, "Item": "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES", "ItemId": 160826, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499644, "PosInicio": 13372, "PosFin": 13375, "Item": "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES", "ItemId": 160826, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}]}, {"ID": 160827, "NUMERO": 3, "TEXTO": "En la demanda de amparo los recurrentes imputan a las resoluciones recurridas las siguientes vulneraciones de derechos fundamentales:\r\n\r\na) Vulneraci\u00f3n del derecho a la tutela judicial efectiva sin indefensi\u00f3n (art. 24.1 CE), en cuanto garantiza el derecho de acceso a los recursos establecidos en la ley (\u201ce incluso en el presente caso, en la denegaci\u00f3n del acceso a la jurisdicci\u00f3n\u201d), que se atribuye al auto de 7 de octubre de 2019 que inadmiti\u00f3 a tr\u00e1mite el incidente excepcional de nulidad de actuaciones, sin m\u00e1s motivaci\u00f3n que el transcurso del plazo de 20 d\u00edas establecido en los arts. 228 LEC y 241 LOPJ, \u201ca pesar de que la sentencia que se pretende hacer valer, la del TJUE, no ha sido notificada a mi mandante, pues no ha sido parte en dicho procedimiento ni ha sido examinada en instancia anterior\u201d.\r\n\r\nLa alegaci\u00f3n se apoya en diversos argumentos: consideran que la interpretaci\u00f3n del requisito procesal relativo al plazo para solicitar la nulidad de actuaciones es \u201cabsolutamente restrictiva\u201d dada la naturaleza del cauce procesal utilizado, que es apto para denunciar la vulneraci\u00f3n de derechos fundamentales. La consideran tambi\u00e9n \u201ccarente de fundamento\u201d en cuanto no toma en consideraci\u00f3n que los recurrentes no fueron parte en el proceso ante el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea. Propugnan que la interpretaci\u00f3n del requisito se haga \u201cde la forma m\u00e1s favorable al ejercicio del derecho\u201d. Entienden que es arbitraria y carente de motivaci\u00f3n suficiente, porque no permite conocer cu\u00e1l es la fecha inicial para el c\u00f3mputo del plazo. Los recurrentes consideran que la interpretaci\u00f3n cuestionada solo cobra sentido cuando se aducen vulneraciones de derechos fundamentales acaecidas en el contexto de un proceso judicial abierto, pero no cuando se aducen de sentencias judiciales dictadas en otros procesos distintos en los que el solicitante no es parte. Por \u00faltimo, equipara la necesaria efectividad de las sentencias del Tribunal Europeo de Derechos Humanos y del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, destacando que el criterio de interpretaci\u00f3n que sustenta su recurso ha sido ya utilizado en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n por la Sala de lo Penal del Tribunal Supremo (AATS de 4 de diciembre de 2008 y 15 de febrero de 2015).\r\n\r\nb) Vulneraci\u00f3n del derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE), en cuanto comprende el de obtener una resoluci\u00f3n motivada y fundada en Derecho, que imputa a ambas resoluciones impugnadas \u201cpor incorrecta aplicaci\u00f3n del sistema de fuentes, al ignorar la primac\u00eda del Derecho de la Uni\u00f3n Europea, tal y como ha sido interpretado por el Tribunal de Luxemburgo\u201d. Consideran los recurrentes que el cauce procesal utilizado es id\u00f3neo para hacer valer la efectividad de las sentencias del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea frente a ambas resoluciones, dado que el Pleno de la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo ha resuelto que no es posible hacer valer dicha pretensi\u00f3n a trav\u00e9s del cauce de revisi\u00f3n establecido en los arts. 510 y ss., de la Ley de enjuiciamiento civil (auto de 4 de abril de 2017, dictado en el recurso n\u00fam. 4/2017).\r\n\r\nc) Vulneraci\u00f3n del principio de igualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley (art. 14 CE), que se atribuye al auto de inadmisi\u00f3n del incidente de nulidad de actuaciones. Consideran los demandantes que \u201csi los requisitos establecidos por los preceptos de la Ley de enjuiciamiento civil y de la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial que regulan el referido incidente se interpretan de manera tan restrictiva en cuanto al plazo, que lo hacen inoperante, es obvio que dicha restricci\u00f3n resulta equivalente a una negaci\u00f3n de utilizaci\u00f3n del proceso en cuesti\u00f3n y por lo tanto se genera un trato desigual censurable desde el punto de vista constitucional\u201d. Como t\u00e9rminos de comparaci\u00f3n del trato desigual alegado se ofrecen los siguientes: (i) los demandantes que, en el momento de pronunciarse la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, no hab\u00edan visto resuelta su pretensi\u00f3n de restituci\u00f3n de intereses mediante una resoluci\u00f3n firme; (ii) los demandantes que hayan acudido al incidente de nulidad en el plazo de veinte d\u00edas establecido en la ley; (iii) los demandantes que hayan obtenido un pronunciamiento favorable del Tribunal Europeo de Derechos Humanos y, en virtud del mismo, puedan acudir a la v\u00eda de revisi\u00f3n establecida en la Ley de enjuiciamiento civil (art. 509 y ss.) y (iv) los demandantes que, por haber sido parte en el proceso ante el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, pueden hacer valer sus pronunciamientos en el plazo legalmente previsto.\r\n\r\nPor \u00faltimo, en la demanda solicitan de este tribunal los siguientes pronunciamientos:\r\n\r\na) Declarar vulnerado el derecho de los recurrentes a la tutela judicial efectiva del art. 24.1 CE por parte del auto de la Audiencia Provincial de Toledo de fecha 7 de octubre de 2019, al haber inadmitido el incidente de nulidad planteado por esta parte y, en consecuencia, no haber podido resolver sobre las cuestiones que se plantean en esta demanda.\r\n\r\nb) Declarar la inconstitucionalidad de la interpretaci\u00f3n realizada por la Audiencia Provincial de Toledo de los arts. 228.1 LEC y del art. 241 LOPJ, que se impugna, que obliga a plantear en todo caso en el plazo de veinte d\u00edas desde una fecha que no determina, un incidente excepcional de nulidad, en la medida en la que restringe el derecho de acceso a los recursos e incluso del derecho a la jurisdicci\u00f3n y el principio de igualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley para quien tiene conocimiento con posterioridad de una sentencia que provocar\u00eda la nulidad de otra resoluci\u00f3n previa obtenida en el proceso en el que ha sido parte y que por raz\u00f3n del desconocimiento de la anterior, le ha sido desfavorable.\r\n\r\nc) Restablecer a los recurrentes en la integridad de sus derechos y, en consecuencia, declarar nulos tanto el auto de 7 de octubre de 2019 como la sentencia de fecha 9 de febrero de 2016 dictada en el recurso de apelaci\u00f3n n\u00fam. 21-2015 dimanante del procedimiento ordinario n\u00fam. 4-2014, declarando v\u00e1lida, por evidentes razones de econom\u00eda procesal, la dictada en la primera instancia, que resulta respetuosa con la doctrina jurisprudencial del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea. Subsidiariamente, para el caso de se decidiera anular \u00fanicamente el auto de la Audiencia Provincial de fecha 7 de octubre de 2019, solicita se acuerde la devoluci\u00f3n de las actuaciones a la Audiencia Provincial de Toledo \u201cpara que emita una resoluci\u00f3n que reestablezca el derecho vulnerado\u201d."}, {"ID": 160828, "NUMERO": 4, "TEXTO": "Mediante providencia de 15 de octubre de 2020, la Secci\u00f3n Tercera de este tribunal acord\u00f3 admitir a tr\u00e1mite el recurso de amparo apreciando que concurre en el mismo especial trascendencia constitucional [art. 50.1 de la Ley Org\u00e1nica del Tribunal Constitucional (LOTC)] porque puede dar ocasi\u00f3n al Tribunal para aclarar o cambiar su doctrina, como consecuencia de un cambio en la doctrina de los \u00f3rganos de garant\u00eda encargados de la interpretaci\u00f3n de los tratados y acuerdos internacionales a los que se refiere el art. 10.2 CE [STC 155/2009, FJ 2 b)].\r\n\r\nEn la misma resoluci\u00f3n se decidi\u00f3 dirigir atenta comunicaci\u00f3n a la Secci\u00f3n Primera de la Audiencia Provincial de Toledo a fin de que remitiera certificaci\u00f3n o fotocopia adverada de las actuaciones correspondiente al recurso de apelaci\u00f3n n\u00fam. 21-2015, y al Juzgado de lo Mercantil n\u00fam. 1 de Toledo, de las actuaciones correspondiente al procedimiento n\u00fam. 4-2014; debiendo previamente emplazar a quienes hubieran sido parte en el procedimiento para que comparecieran en estas actuaciones, si as\u00ed lo deseaban, excepto a la parte recurrente en amparo.", "listaMarcas": [{"ID": 499645, "PosInicio": 532, "PosFin": 540, "Item": "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES", "ItemId": 160828, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420215, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "6574"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}]}, {"ID": 160829, "NUMERO": 5, "TEXTO": "Con fecha 9 de diciembre de 2020 compareci\u00f3 en las actuaciones la entidad Caixabank, S.A., representada por el procurador de los tribunales don Javier Segura Zariquiey."}, {"ID": 160830, "NUMERO": 6, "TEXTO": "Por diligencia de ordenaci\u00f3n de 22 de marzo de 2021 se tuvo por personada en el procedimiento a Caixabank, S.A., acord\u00e1ndose dar vista del procedimiento a la parte personada y al Ministerio Fiscal, y otorg\u00e1ndoles un plazo com\u00fan para que formularan las alegaciones que consideraran pertinentes."}, {"ID": 160831, "NUMERO": 7, "TEXTO": "Los recurrentes formularon alegaciones complementarias por escrito de 22 de marzo de 2021, en el que se remite a los argumentos ya expuestos en su recurso y a los motivos alegados."}, {"ID": 160832, "NUMERO": 8, "TEXTO": "La entidad Caixabank, S.A., present\u00f3 sus alegaciones el 5 de mayo de 2021 solicitando la inadmisi\u00f3n del recurso y, subsidiariamente, su desestimaci\u00f3n por razones de fondo. Sint\u00e9ticamente expuesta, su oposici\u00f3n se apoya en los siguientes argumentos:\r\n\r\na) El recurso debe ser inadmitido, en cuanto impugna la sentencia dictada en apelaci\u00f3n por la Secci\u00f3n Primera de la Audiencia Provincial de Toledo, por incurrir en falta de agotamiento de la v\u00eda judicial previa [art. 50.1 a) en relaci\u00f3n con el art. 44.1 a) LOTC], dado que los demandantes pudieron impugnarla ante el Tribunal Supremo a trav\u00e9s del recurso de casaci\u00f3n y el recurso extraordinario por infracci\u00f3n procesal. Destaca que, en 2015, antes de dictarse la sentencia de apelaci\u00f3n, hab\u00edan sido ya planteadas y se encontraban pendientes de resoluci\u00f3n las solicitudes de reenv\u00edo prejudicial que dieron lugar a la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea alegada al solicitar la nulidad de actuaciones.\r\n\r\nb) No concurre la alegada vulneraci\u00f3n del derecho de acceso al recurso porque el \u00f3rgano judicial interpret\u00f3 correctamente que, para solicitar la nulidad de actuaciones, el dies a quo del plazo de veinte d\u00edas previsto en los arts. 228.1 LEC y 241.1 LOPJ ha de computarse desde la fecha de publicaci\u00f3n de la sentencia cuya aplicaci\u00f3n se interesa. Por consiguiente, no cabe apreciar ning\u00fan rigorismo ni defecto de motivaci\u00f3n con trascendencia constitucional en la decisi\u00f3n judicial de inadmisi\u00f3n a tr\u00e1mite.\r\n\r\nc) No se cumplen los requisitos que fija la doctrina constitucional para que pueda apreciarse la existencia de una quiebra del principio de igualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley (art. 14 CE). Los demandantes no han aportado una resoluci\u00f3n judicial de contraste dictada por el mismo \u00f3rgano judicial que contemple un supuesto id\u00e9ntico y haya sido resuelto en sentido contradictorio de forma injustificada. Se\u00f1ala tambi\u00e9n que los t\u00e9rminos de comparaci\u00f3n ofrecidos en la demanda se refieren a situaciones procesales diferentes, por lo que no son \u00fatiles para realizar el juicio comparativo que se propone.\r\n\r\nd) En \u00faltimo lugar, entiende que ni la sentencia ni el auto impugnados han infringido el derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE) por haber aplicado incorrectamente el sistema de fuentes y del principio de primac\u00eda del Derecho de la Uni\u00f3n Europea. No lo hizo la primera resoluci\u00f3n, porque se limit\u00f3 a aplicar el criterio vigente en el momento en que fue dictada, que era la interpretaci\u00f3n adoptada por el Tribunal Supremo en su sentencia de 9 de mayo de 2013. Tampoco la segunda, por cuanto, trat\u00e1ndose de una resoluci\u00f3n de inadmisi\u00f3n por extemporaneidad del incidente excepcional de nulidad de actuaciones, no es posible que la Audiencia Provincial haya ignorado la obligada aplicaci\u00f3n del Derecho de la Uni\u00f3n, pues su pronunciamiento no analiza la pretensi\u00f3n de fondo formulada.", "listaMarcas": [{"ID": 499646, "PosInicio": 1146, "PosFin": 1156, "Item": "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES", "ItemId": 160832, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}]}, {"ID": 160833, "NUMERO": 9, "TEXTO": "El Ministerio Fiscal present\u00f3 sus alegaciones el 11 de mayo de 2021. En ellas solicita la estimaci\u00f3n del recurso de amparo.\r\n\r\nTras resumir los antecedentes procesales del caso que consider\u00f3 de inter\u00e9s y concretar los aspectos m\u00e1s relevantes de la pretensi\u00f3n del demandante de amparo, la fiscal entiende que la alegada vulneraci\u00f3n del principio de igualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley debe ser desestimada, toda vez que \u201cel demandante no justifica de ninguna forma esa pretendida lesi\u00f3n, pues no aporta el imprescindible termino de comparaci\u00f3n\u201d (STC 4/1989, de 21 de febrero), por lo que \u201cdel planteamiento se desprende que tal alegaci\u00f3n es un argumento con el que se pretende reforzar la vulneraci\u00f3n del derecho a la tutela judicial efectiva en su vertiente del derecho al acceso a los recursos\u201d.\r\n\r\nEn relaci\u00f3n con este \u00faltimo derecho, tras recordar la doctrina constitucional aplicable, considera que la Audiencia Provincial yerra al fijar como dies a quo del c\u00f3mputo de plazo para la promoci\u00f3n del incidente de nulidad de actuaciones el de la publicaci\u00f3n oficial de la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, pues no habiendo sido parte en el procedimiento ante ese \u00f3rgano jurisdiccional, \u201cdif\u00edcilmente puede sostenerse que los demandantes tuvieran conocimiento en ese momento de su existencia\u201d. Afirma que el \u00f3rgano de apelaci\u00f3n presumi\u00f3 que los demandantes tuvieron conocimiento de la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea desde el d\u00eda de su publicaci\u00f3n (26 de diciembre de 2016 [sic]), lo que califica como un argumento arbitrario e irracional \u201cpues ning\u00fan dato f\u00e1ctico permite llegar a esa conclusi\u00f3n\u201d.\r\n\r\nFinalmente, en cuanto a la vulneraci\u00f3n del derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE), por inaplicaci\u00f3n del sistema de fuentes comunitario, defiende la estimaci\u00f3n de este motivo si este tribunal considera que en la decisi\u00f3n de inadmisi\u00f3n se ha realizado un pronunciamiento de fondo sobre la solicitud de nulidad que ratifica en Derecho la sentencia de apelaci\u00f3n con el criterio de que, cuando fue dictada, no se hab\u00eda pronunciado la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea que sirve de fundamento a la impugnaci\u00f3n.", "listaMarcas": [{"ID": 499647, "PosInicio": 947, "PosFin": 957, "Item": "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES", "ItemId": 160833, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499648, "PosInicio": 1518, "PosFin": 1521, "Item": "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES", "ItemId": 160833, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499649, "PosInicio": 549, "PosFin": 555, "Item": "RESOLUCIONES_ANTECEDENTES", "ItemId": 160833, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420216, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "1210"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}]}, {"ID": 160834, "NUMERO": 10, "TEXTO": "La Sala Segunda, en sesi\u00f3n celebrada el 27 de junio de 2022, acord\u00f3 proponer al Pleno la avocaci\u00f3n del presente recurso de amparo, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 10.1 n) LOTC.\r\n\r\nEl Pleno, en su reuni\u00f3n de 13 de julio de 2022, acord\u00f3 recabar para s\u00ed el conocimiento del recurso de amparo."}, {"ID": 160835, "NUMERO": 11, "TEXTO": "En providencia de fecha 29 de noviembre de 2022, se se\u00f1al\u00f3 para votaci\u00f3n y fallo del presente recurso el d\u00eda 30 del mismo mes y a\u00f1o."}], "RESOLUCIONES_ARTICULOS": [{"ID": 279929, "ARTICULOS": {"ID": 84432, "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17920, "TEXTO": "Sentencia de 9 de febrero de 2016 y auto de 7 de octubre de 2019, dictados por la Audiencia Provincial de Toledo, en materia de revisi\u00f3n de cl\u00e1usulas abusivas", "FECHA_EMISION": "2019-10-07T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 41030, "TEXTO": "4. \u00cdndice de resoluciones de \u00f3rganos judiciales impugnadas", "ORDEN_VISTA": "000004", "NUMERO_INDICE": 4, "ORDEN": 4}}, {"ID": 279930, "FFJJ": "ff. 1, 4, 5", "ARTICULOS": {"ID": 36356, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 241.1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 6167, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio. Poder judicial", "FECHA_EMISION": "1985-07-01T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22845, "TEXTO": "D) Leyes Org\u00e1nicas", "ORDEN_VISTA": "000003.000005", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 4}}, {"ID": 279931, "FFJJ": "ff. 1, 3", "ARTICULOS": {"ID": 35161, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 228", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 5873, "TEXTO": "Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil", "FECHA_EMISION": "2000-01-07T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22846, "TEXTO": "E) Leyes de las Cortes Generales", "ORDEN_VISTA": "000003.000006", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 5}}, {"ID": 279932, "FFJJ": "ff. 1 a 4, VP I", "ARTICULOS": {"ID": 58455, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 24.1", "TEXTO_ANOTACION": "", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 279933, "FFJJ": "ff. 1, 3, VP I", "ARTICULOS": {"ID": 36351, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 241", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 6167, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio. Poder judicial", "FECHA_EMISION": "1985-07-01T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22845, "TEXTO": "D) Leyes Org\u00e1nicas", "ORDEN_VISTA": "000003.000005", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 4}}, {"ID": 279934, "FFJJ": "ff. 1, 3, 8", "ARTICULOS": {"ID": 412, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 14 (igualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley)", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 279935, "FFJJ": "ff. 1, 2", "ARTICULOS": {"ID": 60608, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 10751, "TEXTO": "Directiva 93/13/CEE del Consejo, de 5 de abril de 1993, sobre cl\u00e1usulas abusivas en los contratos celebrados con consumidores", "FECHA_EMISION": "1993-04-05T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22871, "TEXTO": "M) Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000003.000014", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 13}}, {"ID": 279936, "FFJJ": "f. 2", "ARTICULOS": {"ID": 56125, "TEXTO_ARTICULO": "\u00a7 46", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 10044, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos de 20 de enero de 2015 (Arribas Ant\u00f3n c. Espa\u00f1a)", "FECHA_EMISION": "2015-01-20T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22805, "TEXTO": "A) Tribunal Europeo de Derechos Humanos", "ORDEN_VISTA": "000005.000002", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 1}}, {"ID": 279937, "FFJJ": "f. 2, VP I", "ARTICULOS": {"ID": 272, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 10.2", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 279938, "FFJJ": "ff. 2, 5, VP I, VP II", "ARTICULOS": {"ID": 72563, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 14791, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal Europeo de la Uni\u00f3n Europea de 21 de diciembre de 2016 [Francisco Guti\u00e9rrez Naranjo c. Cajasur Banco SAU, Ana Mar\u00eda Palacios Mart\u00ednez c. Banco Bilbao Vizcaya Argentaria, S.A. (BBVA) y Banco Popular Espa\u00f1ol, S.A. c. Emilio Irles L\u00f3pez y Teresa Torres Andreu, asuntos C-154/15, C-307/15 y C-308/15]", "FECHA_EMISION": "2016-12-21T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279939, "FFJJ": "f. 4", "ARTICULOS": {"ID": 791, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 53.2", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 279940, "FFJJ": "f. 4", "ARTICULOS": {"ID": 43994, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 7869, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 6/2007, de 24 de mayo, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre, del Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "2007-05-24T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279941, "FFJJ": "f. 4", "ARTICULOS": {"ID": 84433, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 241.3", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 6167, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 6/1985, de 1 de julio. Poder judicial", "FECHA_EMISION": "1985-07-01T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22845, "TEXTO": "D) Leyes Org\u00e1nicas", "ORDEN_VISTA": "000003.000005", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 4}}, {"ID": 279942, "FFJJ": "f. 4", "ARTICULOS": {"ID": 995, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 279943, "FFJJ": "f. 5", "ARTICULOS": {"ID": 318, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 117.3", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 235, "TEXTO": "Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, de 27 de diciembre de 1978", "FECHA_EMISION": "1978-12-27T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22804, "TEXTO": "A) Constituci\u00f3n", "ORDEN_VISTA": "000003.000002", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 1}}, {"ID": 279944, "FFJJ": "f. 5", "ARTICULOS": {"ID": 35392, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 512", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 5873, "TEXTO": "Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil", "FECHA_EMISION": "2000-01-07T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22846, "TEXTO": "E) Leyes de las Cortes Generales", "ORDEN_VISTA": "000003.000006", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 5}}, {"ID": 279945, "FFJJ": "f. 5", "ARTICULOS": {"ID": 28608, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 954.3", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 4635, "TEXTO": "Real Decreto de 14 de septiembre de 1882. Ley de enjuiciamiento criminal", "FECHA_EMISION": "1882-09-14T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22850, "TEXTO": "I) Legislaci\u00f3n preconstitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000010", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 9}}, {"ID": 279946, "FFJJ": "f. 5", "ARTICULOS": {"ID": 62478, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 102.2", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 1720, "TEXTO": "Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la jurisdicci\u00f3n contencioso-administrativa", "FECHA_EMISION": "1998-07-13T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22846, "TEXTO": "E) Leyes de las Cortes Generales", "ORDEN_VISTA": "000003.000006", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 5}}, {"ID": 279947, "FFJJ": "f. 5", "ARTICULOS": {"ID": 62479, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 102.3", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 1720, "TEXTO": "Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la jurisdicci\u00f3n contencioso-administrativa", "FECHA_EMISION": "1998-07-13T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22846, "TEXTO": "E) Leyes de las Cortes Generales", "ORDEN_VISTA": "000003.000006", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 5}}, {"ID": 279948, "FFJJ": "f. 5", "ARTICULOS": {"ID": 84434, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 236", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 8949, "TEXTO": "Ley 36/2011, de 10 de octubre, reguladora de la jurisdicci\u00f3n social", "FECHA_EMISION": "2011-10-10T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22846, "TEXTO": "E) Leyes de las Cortes Generales", "ORDEN_VISTA": "000003.000006", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 5}}, {"ID": 279961, "FFJJ": "f. 5", "ARTICULOS": {"ID": 65542, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 32", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 10376, "TEXTO": "Ley 40/2015, de 1 de octubre, de r\u00e9gimen jur\u00eddico del sector p\u00fablico", "FECHA_EMISION": "2015-10-01T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22846, "TEXTO": "E) Leyes de las Cortes Generales", "ORDEN_VISTA": "000003.000006", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 5}}, {"ID": 279962, "FFJJ": "f. 5", "ARTICULOS": {"ID": 72765, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 32.6", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 10376, "TEXTO": "Ley 40/2015, de 1 de octubre, de r\u00e9gimen jur\u00eddico del sector p\u00fablico", "FECHA_EMISION": "2015-10-01T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22846, "TEXTO": "E) Leyes de las Cortes Generales", "ORDEN_VISTA": "000003.000006", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 5}}, {"ID": 279963, "FFJJ": "f. 5", "ARTICULOS": {"ID": 29126, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 1902", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 4654, "TEXTO": "Real Decreto de 24 de julio de 1889. C\u00f3digo civil", "FECHA_EMISION": "1889-07-24T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22850, "TEXTO": "I) Legislaci\u00f3n preconstitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000010", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 9}}, {"ID": 279964, "FFJJ": "f. 6", "ARTICULOS": {"ID": 81490, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17152, "TEXTO": "Real Decreto-ley 1/2017, de 20 de enero, de medidas urgentes de protecci\u00f3n de consumidores en materia de cl\u00e1usulas suelo", "FECHA_EMISION": "2017-01-20T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22848, "TEXTO": "G) Reales Decretos-leyes", "ORDEN_VISTA": "000003.000008", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 7}}, {"ID": 279965, "FFJJ": "f. 8", "ARTICULOS": {"ID": 84437, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 559 y ss.", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 5873, "TEXTO": "Ley 1/2000, de 7 de enero, de Enjuiciamiento Civil", "FECHA_EMISION": "2000-01-07T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22846, "TEXTO": "E) Leyes de las Cortes Generales", "ORDEN_VISTA": "000003.000006", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 5}}, {"ID": 279966, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 72565, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 6.1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 10751, "TEXTO": "Directiva 93/13/CEE del Consejo, de 5 de abril de 1993, sobre cl\u00e1usulas abusivas en los contratos celebrados con consumidores", "FECHA_EMISION": "1993-04-05T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22871, "TEXTO": "M) Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000003.000014", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 13}}, {"ID": 279967, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 81521, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 3.1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 10751, "TEXTO": "Directiva 93/13/CEE del Consejo, de 5 de abril de 1993, sobre cl\u00e1usulas abusivas en los contratos celebrados con consumidores", "FECHA_EMISION": "1993-04-05T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22871, "TEXTO": "M) Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000003.000014", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 13}}, {"ID": 279968, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 33879, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 5", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 10766, "TEXTO": "Tratado de la Uni\u00f3n Europea \u2014TUE\u2014, hecho en Maastricht el 7 de febrero de 1992", "FECHA_EMISION": "1992-02-07T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22871, "TEXTO": "M) Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000003.000014", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 13}}, {"ID": 279969, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 33826, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 19.3 b)", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 10766, "TEXTO": "Tratado de la Uni\u00f3n Europea \u2014TUE\u2014, hecho en Maastricht el 7 de febrero de 1992", "FECHA_EMISION": "1992-02-07T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22871, "TEXTO": "M) Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000003.000014", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 13}}, {"ID": 279970, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 45806, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 267", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 9079, "TEXTO": "Tratado de funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea \u2014TFUE\u2014 hecho en Lisboa, de 13 de diciembre de 2007", "FECHA_EMISION": "2007-12-13T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22871, "TEXTO": "M) Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000003.000014", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 13}}, {"ID": 279971, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 33840, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 6.1", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 10766, "TEXTO": "Tratado de la Uni\u00f3n Europea \u2014TUE\u2014, hecho en Maastricht el 7 de febrero de 1992", "FECHA_EMISION": "1992-02-07T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22871, "TEXTO": "M) Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000003.000014", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 13}}, {"ID": 279972, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 34048, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 5680, "TEXTO": "Carta de los derechos fundamentales de la Uni\u00f3n Europea, firmada en Niza el 7 de diciembre de 2000", "FECHA_EMISION": "2000-12-07T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22871, "TEXTO": "M) Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000003.000014", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 13}}, {"ID": 279973, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 49800, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 9738, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 26 de febrero de 2013 (\u00c5klagaren c. \u00c5kerberg Fransson, asunto C-617/10)", "FECHA_EMISION": "2013-02-26T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279974, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 49797, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 9736, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 26 de febrero de 2013 (Melloni, asunto C-399/11)", "FECHA_EMISION": "2013-02-26T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279976, "FFJJ": "VP II", "ARTICULOS": {"ID": 19678, "TEXTO_ARTICULO": "Art\u00edculo 90.2", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 2732, "TEXTO": "Ley Org\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre. Tribunal Constitucional", "FECHA_EMISION": "1979-10-03T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22843, "TEXTO": "B) Tribunal Constitucional", "ORDEN_VISTA": "000003.000003", "NUMERO_INDICE": 3, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279990, "FFJJ": "f. 5", "ARTICULOS": {"ID": 84451, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17925, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (Sala Primera) de 22 de junio de 2022 (Volvo AB y DAF Trucks NV c. RM, asunto C-267/20)", "FECHA_EMISION": "2022-06-22T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279991, "FFJJ": "f. 7", "ARTICULOS": {"ID": 84452, "TEXTO_ARTICULO": "Apartado 28", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17926, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 13 de enero de 2004 (K\u00fchne & Heitz NV c. Produktschap voor Pluimvee en Eieren, asunto C-453/00)", "FECHA_EMISION": "2004-01-13T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279992, "FFJJ": "f. 7", "ARTICULOS": {"ID": 84453, "TEXTO_ARTICULO": "Apartado 23", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17927, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (Sala Primera) de 16 de marzo de 2006 (Rosmarie Kapferer contra Schlank & Schick GmbH, asunto C-234/04)", "FECHA_EMISION": "2006-03-16T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279993, "FFJJ": "f. 8", "ARTICULOS": {"ID": 84454, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17928, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (Gran Sala) de 17 de mayo de 2022 (MA c. Ibercaja Banco, S.A., asunto C-600/19)", "FECHA_EMISION": "2022-05-17T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279994, "FFJJ": "f. 8", "ARTICULOS": {"ID": 84455, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17929, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (Gran Sala) de 17 de mayo de 2022 (L c. Unicaja Banco, S.A., asunto C-869/19)", "FECHA_EMISION": "2022-05-17T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279995, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 84456, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17930, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal Constitucional de Austria de 14 de marzo de 2012, VfSlg 19632/2012", "FECHA_EMISION": "2012-03-14T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279996, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 84457, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17931, "TEXTO": "Sentencia de la Sala Primera del Tribunal Constitucional federal alem\u00e1n 16/13, de 6 de noviembre de 2019 (derecho al olvido)", "FECHA_EMISION": "2019-11-06T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279997, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 84458, "TEXTO_ARTICULO": "En general", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17932, "TEXTO": "Sentencia de la Sala Primera del Tribunal Constitucional federal alem\u00e1n 276/17, de 6 de noviembre de 2019 (derecho al olvido)", "FECHA_EMISION": "2019-11-06T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279998, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 84459, "TEXTO_ARTICULO": "\u00a7 40", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 10517, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 18 de febrero de 2016 (Finanmadrid E.F.C., S.A. c. Jes\u00fas Vicente Alb\u00e1n Zambrano y otros, asunto C-49/14)", "FECHA_EMISION": "2016-02-18T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 279999, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 84460, "TEXTO_ARTICULO": "\u00a7 46", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17933, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia (Sala Octava) de 26 de junio de 2019 (Ale\u0161 Kuhar y Jo\u017eef Kuhar c. Addiko Bank d.d., asunto C-407/18)", "FECHA_EMISION": "2019-06-26T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 280000, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 84461, "TEXTO_ARTICULO": "\u00a7 22", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17929, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (Gran Sala) de 17 de mayo de 2022 (L c. Unicaja Banco, S.A., asunto C-869/19)", "FECHA_EMISION": "2022-05-17T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 280001, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 84462, "TEXTO_ARTICULO": "\u00a7 28", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17929, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (Gran Sala) de 17 de mayo de 2022 (L c. Unicaja Banco, S.A., asunto C-869/19)", "FECHA_EMISION": "2022-05-17T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 280002, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 84463, "TEXTO_ARTICULO": "\u00a7 31", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17929, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (Gran Sala) de 17 de mayo de 2022 (L c. Unicaja Banco, S.A., asunto C-869/19)", "FECHA_EMISION": "2022-05-17T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 280003, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 84464, "TEXTO_ARTICULO": "\u00a7 40", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17934, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia (Sala Octava) de 20 de septiembre de 2018 (EOS KSI Slovensko s.r.o. c. J\u00e1n Danko y Margita Dankov\u00e1, asunto C-448/17)", "FECHA_EMISION": "2018-09-20T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}, {"ID": 280004, "FFJJ": "VP I", "ARTICULOS": {"ID": 84465, "TEXTO_ARTICULO": "\u00a7 23", "NORMATIVAS_CITADAS": {"ID": 17929, "TEXTO": "Sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (Gran Sala) de 17 de mayo de 2022 (L c. Unicaja Banco, S.A., asunto C-869/19)", "FECHA_EMISION": "2022-05-17T00:00:00"}}, "EPIGRAFES": {"ID": 22924, "TEXTO": "B) Tribunales de Justicia de las Comunidades Europeas y de la Uni\u00f3n Europea", "ORDEN_VISTA": "000005.000003", "NUMERO_INDICE": 5, "ORDEN": 2}}], "RESOLUCIONES_CABECERA": [{"ID": 20634, "COMPONENTES": "El Pleno del Tribunal Constitucional, compuesto por el magistrado don Pedro Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-Trevijano S\u00e1nchez, presidente; los magistrados don Juan Antonio Xiol R\u00edos, don Antonio Narv\u00e1ez Rodr\u00edguez, don Ricardo Enr\u00edquez Sancho y don C\u00e1ndido Conde-Pumpido Tour\u00f3n; la magistrada do\u00f1a Mar\u00eda Luisa Balaguer Callej\u00f3n; los magistrados don Ram\u00f3n S\u00e1ez Valc\u00e1rcel y don Enrique Arnaldo Alcubilla, y las magistradas do\u00f1a Concepci\u00f3n Espejel Jorquera y do\u00f1a Inmaculada Montalb\u00e1n Huertas, ha pronunciado", "TEXTO": "En el recurso de amparo n\u00fam. 6684-2019, promovido por don Francisco Jos\u00e9 S\u00e1nchez de la Pe\u00f1a y do\u00f1a Mar\u00eda Isabel Santiago Irus, representados por la procuradora de los tribunales do\u00f1a Mar\u00eda Angustias Garnica Montoro, con la asistencia de la letrada do\u00f1a Mar\u00eda Jos\u00e9 Majano Ca\u00f1o, contra la sentencia n\u00fam. 28/2016, de 9 de febrero, y el auto de 7 de octubre de 2019, ambas resoluciones dictadas por la Secci\u00f3n Primera de la Audiencia Provincial de Toledo. Han intervenido la entidad Caixabank, S.A., representada por el procurador de los tribunales don Javier Segura Zariquiey, bajo la asistencia letrada de do\u00f1a Celia Altable Gavil\u00e1n y do\u00f1a Zuri\u00f1e Sanz Chalezque, y el Ministerio Fiscal. Ha sido ponente el magistrado don C\u00e1ndido Conde-Pumpido Tour\u00f3n."}], "RESOLUCIONES_DICTAMEN": [{"ID": 29163, "TITULO": "FALLO", "TEXTO": "En atenci\u00f3n a todo lo expuesto, el Tribunal Constitucional, por la autoridad que le confiere la Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n espa\u00f1ola, ha decidido desestimar el recurso de amparo interpuesto por don Francisco Jos\u00e9 S\u00e1nchez de la Pe\u00f1a y do\u00f1a Mar\u00eda Isabel Santiago Irus.", "ID_FALLO": 2}], "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS": [{"ID": 81537, "NUMERO": 1, "TEXTO": "Objeto del recurso de amparo y pretensiones de las partes\r\n\r\nLos recurrentes dirigen sus quejas contra dos resoluciones dictadas por la Audiencia Provincial de Toledo en un proceso civil ordinario en el que solicitaron la declaraci\u00f3n como abusivas de dos cl\u00e1usulas sobre intereses del contrato de pr\u00e9stamo hipotecario concertado con una entidad bancaria. La primera resoluci\u00f3n es la sentencia de apelaci\u00f3n de 9 de febrero de 2016 que limit\u00f3 en el tiempo los efectos restitutorios de intereses ya pagados que eran consecuencia de la declaraci\u00f3n de nulidad de las cl\u00e1usulas contractuales consideradas abusivas en primera instancia. La segunda es el auto de 7 de octubre de 2019 que, tras apreciar que era extempor\u00e1nea, acord\u00f3 la inadmisi\u00f3n a tr\u00e1mite de la petici\u00f3n de nulidad de la anterior sentencia de apelaci\u00f3n que, ex arts. 241.1 LOPJ y 228 LEC, fue formulada por los demandantes en el mes de septiembre de 2019, esto es, tres a\u00f1os y medio despu\u00e9s de haber sido dictada la sentencia de apelaci\u00f3n, y dos a\u00f1os y medio despu\u00e9s de que fue de p\u00fablico conocimiento la jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea y por lo tanto tuvieron conocimiento del supuesto defecto que ahora alegan como generador de la nulidad.\r\n\r\nEn su demanda atribuyen al auto de inadmisi\u00f3n una doble vulneraci\u00f3n de derechos fundamentales: en primer t\u00e9rmino, del derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE) en cuanto comprende el de acceso a los recursos establecidos por la ley, debido a la que califican como restrictiva e irrazonable interpretaci\u00f3n del plazo de interposici\u00f3n establecido en los arts. 228 LEC y 241 LOPJ; en segundo lugar, del principio de igualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley (art. 14 CE), al haber visto impedido de forma no justificada acceder a ese cauce procesal con el objeto de hacer efectiva en su caso la doctrina fijada por la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 21 de diciembre de 2016, de la que s\u00ed se han beneficiado otros consumidores, cuya situaci\u00f3n procesal ofrecen los demandantes como t\u00e9rmino de comparaci\u00f3n.\r\n\r\nAdem\u00e1s, los demandantes imputan a ambas resoluciones la vulneraci\u00f3n del derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE), en cuanto comprende el de obtener una resoluci\u00f3n motivada y fundada en Derecho. Consideran que el \u00f3rgano judicial de apelaci\u00f3n ha desconocido el sistema de fuentes y el principio de primac\u00eda del Derecho de la Uni\u00f3n Europea por no haber aplicado en ninguna de las dos resoluciones impugnadas la doctrina establecida por el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea sobre la necesidad de restituci\u00f3n \u00edntegra de los intereses abonados de forma indebida cuando, en aplicaci\u00f3n de la Directiva 93/13/CEE del Consejo, de 5 de abril de 1993, sobre las de los contratos celebrados con consumidores, una o varias cl\u00e1usulas contractuales son judicialmente declaradas abusivas.\r\n\r\nLa parte demandada en primera instancia (Caixabank, S.A.) se ha opuesto a las pretensiones formuladas en el recurso de amparo. Solicitan la inadmisi\u00f3n parcial de la demanda, en cuanto cuestiona la sentencia de apelaci\u00f3n de 9 de febrero de 2016, por considerar que este motivo incurre en falta de agotamiento de la v\u00eda judicial previa al haber obviado en su d\u00eda los demandantes la posibilidad de interponer los recursos extraordinarios previstos en la Ley de enjuiciamiento civil contra la citada resoluci\u00f3n de la Audiencia Provincial. Subsidiariamente solicita su desestimaci\u00f3n \u00edntegra, incluida cada una de las vulneraciones que se imputan al auto de 7 de octubre de 2019. En s\u00edntesis, la entidad bancaria alega: (i) que es correcta la interpretaci\u00f3n que efect\u00faa la Audiencia Provincial de la fecha de inicio del c\u00f3mputo del plazo legal de planteamiento del incidente de nulidad de actuaciones; (ii) que tampoco puede apreciarse la infracci\u00f3n del principio de igualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley denunciada, al no proponerse un t\u00e9rmino de comparaci\u00f3n \u00fatil; y (iii) que ninguna de las dos resoluciones judiciales impugnadas incurri\u00f3 en una incorrecta aplicaci\u00f3n del sistema de fuentes, ni desconoci\u00f3 el principio de primac\u00eda del Derecho de la Uni\u00f3n en su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.\r\n\r\nEl Ministerio Fiscal, por el contrario, ha alegado en favor de la estimaci\u00f3n parcial del recurso de amparo. Considera que la aplicaci\u00f3n al caso de la norma legal que hizo la Audiencia Provincial (arts. 241.1 LOPJ y 228 LEC) fue arbitraria e irracional, pues parte de un error en la determinaci\u00f3n del dies a quo inicial del plazo de interposici\u00f3n previsto en ella. De otra parte, entiende que debe desestimarse la vulneraci\u00f3n aducida del principio de igualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley, por cuanto los demandantes no justifican su queja. Por \u00faltimo, entiende que la eventual apreciaci\u00f3n de la vulneraci\u00f3n del derecho a la tutela judicial efectiva, anudada a la inaplicaci\u00f3n del sistema de fuentes comunitario, vendr\u00e1 condicionada a que este tribunal considere que el pronunciamiento contenido en el fundamento jur\u00eddico primero del auto impugnado constituye o no una contestaci\u00f3n sobre el fondo de la pretensi\u00f3n de nulidad ejercitada e inadmitida.", "listaMarcas": [{"ID": 499576, "PosInicio": 0, "PosFin": 57, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81537, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499577, "PosInicio": 817, "PosFin": 819, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81537, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499578, "PosInicio": 4440, "PosFin": 4450, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81537, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}]}, {"ID": 81538, "NUMERO": 2, "TEXTO": "Especial trascendencia constitucional de las cuestiones planteadas\r\n\r\nComo en anteriores ocasiones, antes de proceder al an\u00e1lisis de las quejas planteadas, es preciso hacer referencia a la apreciada especial transcendencia constitucional de este recurso de amparo. A pesar de que ninguna de las partes comparecidas lo ha cuestionado, exigencias de certeza y buena administraci\u00f3n de justicia (STEDH de 20 de enero de 2015, asunto Arribas Ant\u00f3n c. Espa\u00f1a, \u00a7 46) obligan a explicitar el cumplimiento de este presupuesto a fin de hacer as\u00ed reconocibles los criterios empleados al efecto por este tribunal.\r\n\r\nPues bien, en el presente caso, en la providencia de admisi\u00f3n a tr\u00e1mite del recurso hemos apreciado que el mismo cuenta con especial trascendencia constitucional ya que puede dar ocasi\u00f3n al Tribunal para aclarar o cambiar su doctrina, como consecuencia de un cambio en la de los \u00f3rganos de garant\u00eda encargados de la interpretaci\u00f3n de los tratados y acuerdos internacionales a los que se refiere el art. 10.2 CE [STC 155/2009, FJ 2 b)]. La cuesti\u00f3n que se suscita en el presente recurso de amparo se refiere a la consideraci\u00f3n como extempor\u00e1nea de una petici\u00f3n de rescisi\u00f3n o nulidad de una resoluci\u00f3n judicial firme que ven\u00eda fundamentada, como supuesto defecto causante de indefensi\u00f3n, en el contenido de una respuesta prejudicial posterior del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea. Se trata de la sentencia de 21 de diciembre de 2016, asunto Guti\u00e9rrez Naranjo y otros (C\u2011154/15, C\u2011307/15 y C\u2011308/15), en la que, al resolver una petici\u00f3n de reenv\u00edo judicial interpretativo, la Gran Sala del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea declar\u00f3 que la jurisprudencia del Tribunal Supremo, que hab\u00eda sido tomada en consideraci\u00f3n en la v\u00eda judicial previa para resolver el litigio, se opon\u00eda a la Directiva 93/13/CEE del Consejo, de 5 de abril de 1993, sobre las cl\u00e1usulas abusivas en los contratos celebrados con consumidores.\r\n\r\nSe trata de una cuesti\u00f3n que no cuenta con una espec\u00edfica doctrina de este tribunal, pues en ella se aduce, como causa de nulidad de una sentencia firme, la efectividad de un posterior pronunciamiento prejudicial del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea; argumento que tiene como presupuesto la idoneidad procesal del incidente de nulidad de actuaciones como cauce para hacerla valer frente a anteriores resoluciones nacionales con fuerza de cosa juzgada, y su incidencia sobre la interpretaci\u00f3n, en dicho supuesto, de sus requisitos de admisibilidad. Se trata de cuestiones que presentan una estrecha relaci\u00f3n con el art. 24.1 CE, tanto en cuanto garantiza el acceso a los recursos legalmente establecidos, como el derecho a obtener una resoluci\u00f3n fundada en Derecho sobre las pretensiones debidamente deducidas en la v\u00eda judicial ordinaria.", "listaMarcas": [{"ID": 499579, "PosInicio": 0, "PosFin": 66, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81538, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499580, "PosInicio": 429, "PosFin": 452, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81538, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499581, "PosInicio": 1453, "PosFin": 1478, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81538, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499582, "PosInicio": 1021, "PosFin": 1029, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81538, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420171, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "6574"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}]}, {"ID": 81539, "NUMERO": 3, "TEXTO": "Consideraciones previas que delimitan el objeto del recurso de amparo\r\n\r\nPara facilitar el an\u00e1lisis de las vulneraciones alegadas \u2014visto que el recurso se dirige contra dos resoluciones judiciales distintas a las que, de forma no siempre un\u00edvoca, se imputa la vulneraci\u00f3n de varios derechos fundamentales\u2014, con car\u00e1cter previo a su examen resulta preciso formular algunas consideraciones sobre las cuestiones que el mismo proyecta.\r\n\r\na) En el caso presente, m\u00e1s de tres a\u00f1os y medio despu\u00e9s de haber adquirido firmeza la sentencia de apelaci\u00f3n tambi\u00e9n impugnada en amparo (y m\u00e1s de dos a\u00f1os y medio despu\u00e9s de publicada la sentencia en el que apoyan el recurso, aunque el Tribunal de instancia, por error, se refiera solo a un a\u00f1o y medio), los recurrentes pretendieron hacer efectiva en la v\u00eda judicial la posterior respuesta del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea a una cuesti\u00f3n prejudicial interpretativa planteada por otros \u00f3rganos judiciales en otros procedimientos distintos. Con dicho objetivo, solicitaron al \u00f3rgano de apelaci\u00f3n que declarara la nulidad de la sentencia de apelaci\u00f3n declarando v\u00e1lida en su integridad la de primera instancia, que consideraban plenamente acomodada al pronunciamiento prejudicial posterior. De esta forma, entendieron que el incidente de nulidad de actuaciones era el cauce legalmente previsto y procesalmente adecuado para conseguir la rescisi\u00f3n solicitada y dejar as\u00ed sin efecto las limitaciones temporales de restituci\u00f3n de intereses que les fueron impuestas en la sentencia de apelaci\u00f3n. Al justificar en la v\u00eda judicial previa su solicitud de nulidad por este cauce, los recurrentes afirmaron que la posterior sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (de diciembre de 2016) puso en evidencia que el contenido material de la sentencia de apelaci\u00f3n (del anterior mes de febrero) les caus\u00f3 indefensi\u00f3n constitucionalmente relevante (art. 24.1 CE).\r\n\r\nTal planteamiento procesal permite destacar dos cuestiones que singularizan el presente recurso de amparo:\r\n\r\n(i) para hacer valer en la v\u00eda judicial la pretensi\u00f3n de rescisi\u00f3n de la sentencia de apelaci\u00f3n los recurrentes utilizaron como cauce procesal el incidente de nulidad de actuaciones, regulado en los arts. 241 LOPJ y 228 LEC.\r\n\r\n(ii) el fundamento de su pretensi\u00f3n de rescisi\u00f3n fue que la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea dictada en diciembre de 2016 hab\u00eda puesto de manifiesto que dicha sentencia de apelaci\u00f3n, dictada nueve meses antes, les hab\u00eda causado indefensi\u00f3n constitucionalmente relevante.\r\n\r\nPuesto en relaci\u00f3n este planteamiento procesal con el contenido del recurso de amparo, cabe apreciar que los recurrentes consideran que, al inadmitir por razones formales su pretensi\u00f3n de nulidad, el \u00f3rgano judicial no solo no repar\u00f3 la indefensi\u00f3n previa que le hab\u00eda sido denunciada (que los recurrentes imputan a la propia sentencia de apelaci\u00f3n), sino que, adem\u00e1s, caus\u00f3 una vulneraci\u00f3n aut\u00f3noma del derecho de acceso a los recursos legalmente previstos y del derecho a la igualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley, por apreciar indebidamente la extemporaneidad de la solicitud de nulidad.\r\n\r\nb) La anterior consideraci\u00f3n tiene consecuencias en la determinaci\u00f3n de nuestro \u00e1mbito de conocimiento en este proceso de amparo. Como ha sido expuesto, los recurrentes no solo cuestionan la decisi\u00f3n de inadmisi\u00f3n a tr\u00e1mite de su solicitud de nulidad de la sentencia de apelaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n el contenido de esta \u00faltima resoluci\u00f3n judicial, que consideran no fundada en Derecho por haber aplicado incorrectamente el sistema de fuentes ignorando el principio de primac\u00eda del Derecho de la Uni\u00f3n Europea.\r\n\r\nEn tal medida, debemos ya anticipar que este \u00faltimo motivo de impugnaci\u00f3n no puede ser analizado en este proceso constitucional de amparo sin desconocer su car\u00e1cter subsidiario. Desde sus primeras resoluciones la jurisprudencia constitucional ha destacado la naturaleza subsidiaria y no cautelar ni preventiva del recurso de amparo, lo que ha sido apreciado reiteradamente como criterio de admisibilidad. Como recordamos en la STC 130/2018, de 12 de diciembre, FJ 3, se trata as\u00ed de evitar que los jueces y tribunales ordinarios queden privados de la funci\u00f3n, constitucionalmente atribuida, de tutelar los derechos e intereses leg\u00edtimos y, se\u00f1aladamente, los derechos fundamentales consagrados en la Constituci\u00f3n. Con este dise\u00f1o es posible prevenir que quede abierta una v\u00eda de intersecci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n constitucional con la ordinaria, lo que, de forma indirecta, provocar\u00eda una indeseable inseguridad jur\u00eddica: de una parte, en cuanto se residenciar\u00edan ante el Tribunal Constitucional cuestiones a\u00fan no solventadas definitivamente en la v\u00eda judicial; de otra, porque finalizado el proceso de amparo proseguir\u00eda la v\u00eda judicial, en cuyo curso no ser\u00eda imposible un pronunciamiento contradictorio con lo resuelto en v\u00eda de amparo.\r\n\r\nResulta evidente que, en este caso, al inadmitir a tr\u00e1mite por razones formales la solicitud de nulidad de actuaciones, la Audiencia Provincial de Toledo no se ha pronunciado sobre el contenido y fundamento material de la supuesta indefensi\u00f3n aducida. Esto es, al apreciar la extemporaneidad de la pretensi\u00f3n de nulidad, han quedado imprejuzgadas en la v\u00eda judicial previa las cuestiones materiales alegadas sobre la necesidad de dar plena efectividad a las respuestas prejudiciales del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, incluso frente a resoluciones firmes con fuerza de cosa juzgada, o relativas a la existencia en nuestro ordenamiento de cauces procesales para hacerla valer. El auto de inadmisi\u00f3n de 7 de octubre de 2019 no emiti\u00f3 un pronunciamiento de fondo sobre la cuesti\u00f3n sustantiva planteada en el incidente de nulidad, pues no pueden considerarse como tal las manifestaciones contenidas en el fundamento jur\u00eddico primero de esa resoluci\u00f3n, en particular, la afirmaci\u00f3n relativa a que \u201cla sentencia cuya nulidad se pide, de fecha 9 de febrero de 2016, no aplica, como es lo l\u00f3gico por ser anterior, la doctrina de la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 21 de diciembre de 2016\u201d. De dicha declaraci\u00f3n no se desprende ninguna valoraci\u00f3n jur\u00eddica acerca de los efectos restitutorios anudados a la declaraci\u00f3n de nulidad de las denominadas \u201ccl\u00e1usulas-suelo\u201d, sino la simple constataci\u00f3n de que la sentencia de la Audiencia Provincial no tuvo en cuenta dicha doctrina por ser posterior a su propio pronunciamiento.\r\n\r\nEsta circunstancia impide ahora realizar en este proceso de amparo, por primera vez, el an\u00e1lisis de dichas cuestiones sustantivas. La misma consecuencia es aplicable al motivo de amparo que denuncia que la sentencia de apelaci\u00f3n habr\u00eda incurrido en dicha vulneraci\u00f3n, porque, al ser anterior en el tiempo a la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 21 de diciembre de 2016, no se pronunci\u00f3 sobre las consideraciones que han fundamentado la petici\u00f3n de nulidad ni sobre la interpretaci\u00f3n de la Directiva que la fundament\u00f3, por lo que no analiz\u00f3 su contenido ni su aplicabilidad al caso.\r\n\r\nEn consecuencia, debemos declarar desde ahora que, por no haber sido abordada en la v\u00eda judicial previa la cuesti\u00f3n sustantiva que lo fundamenta, en este proceso constitucional no podemos pronunciarnos sobre el motivo de amparo que, denunciando que no son fundadas en Derecho, se dirige frente a la sentencia de apelaci\u00f3n. El fundamento de las quejas que en el recurso de amparo se dirigen contra dicha resoluci\u00f3n no ha sido previamente analizado en la v\u00eda judicial, lo que justifica su inadmisi\u00f3n, que en este momento procesal confluye con la desestimaci\u00f3n del recurso. Resta por a\u00f1adir que, de ser estimada alguna de las distintas pretensiones de amparo aut\u00f3nomas e instrumentales que se dirigen contra la decisi\u00f3n de inadmisi\u00f3n a tr\u00e1mite del incidente de nulidad, ser\u00eda exigible retrotraer las actuaciones para que el \u00f3rgano judicial se pronunciase sobre el fondo de dicha pretensi\u00f3n rescisoria, lo que es presupuesto inexcusable para que este tribunal pueda analizar su fundamento material.\r\n\r\nDe esta manera, el objeto de este recurso de amparo queda limitado al control del auto de 7 de octubre de 2019 por el que la Audiencia Provincial de Toledo inadmiti\u00f3 a tr\u00e1mite, por considerarla extempor\u00e1nea, la solicitud de nulidad de la sentencia parcialmente estimatoria de 9 de febrero de 2016 dictada en apelaci\u00f3n. A la decisi\u00f3n de inadmisi\u00f3n se imputa en la demanda haber vulnerado el derecho de acceso a los recursos establecidos por la ley y la prohibici\u00f3n de trato desigual que, como derechos fundamentales, reconocen los arts. 24.1 y 14 CE.", "listaMarcas": [{"ID": 499583, "PosInicio": 0, "PosFin": 69, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81539, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499584, "PosInicio": 4078, "PosFin": 4086, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81539, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420172, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "25813"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}]}, {"ID": 81540, "NUMERO": 4, "TEXTO": "Derecho de acceso al recurso. Base normativa, respuesta judicial y canon de control constitucional aplicable\r\n\r\nEfectuada la delimitaci\u00f3n del objeto del recurso de amparo, nos corresponde analizar las alegadas vulneraciones del derecho de acceso a los recursos establecidos en la ley y del de igualdad en su aplicaci\u00f3n que se imputan al auto de inadmisi\u00f3n de 7 de octubre de 2019. Iniciaremos el examen por la primera de las vulneraciones alegadas, que forma parte del contenido m\u00e1s extenso del derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE).\r\n\r\na) La norma procesal aplicada. En su redacci\u00f3n vigente, en lo que ahora nos interesa, el art. 241.1 LOPJ, tras establecer una regla general, seg\u00fan la cual \u201cno se admitir\u00e1n con car\u00e1cter general incidentes de nulidad de actuaciones\u201d, prev\u00e9 que \u201cexcepcionalmente, quienes sean parte leg\u00edtima o hubieran debido serlo podr\u00e1n pedir por escrito que se declare la nulidad de actuaciones fundada en cualquier vulneraci\u00f3n de un derecho fundamental de los referidos en el art\u00edculo 53.2 de la Constituci\u00f3n, siempre que no haya podido denunciarse antes de recaer resoluci\u00f3n que ponga fin al proceso y siempre que dicha resoluci\u00f3n no sea susceptible de recurso ordinario ni extraordinario\u201d. La competencia para pronunciarse es atribuida por la ley al mismo juzgado o tribunal que dict\u00f3 la resoluci\u00f3n que hubiere adquirido firmeza.\r\n\r\nEn cuanto al plazo para pedir la declaraci\u00f3n nulidad, el mismo precepto se\u00f1ala que \u201cser\u00e1 de veinte d\u00edas, desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n o, en todo caso, desde que se tuvo conocimiento del defecto causante de indefensi\u00f3n, sin que, en este \u00faltimo caso, pueda solicitarse la nulidad de actuaciones despu\u00e9s de transcurridos cinco a\u00f1os desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n\u201d.\r\n\r\nAl regular el plazo, la norma establece diversas previsiones sucesivas:\r\n\r\n(i) el plazo ordinario de interposici\u00f3n ser\u00e1 de veinte d\u00edas contados desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n cuya nulidad se pretende, que ha de poner fin al proceso.\r\n\r\n(ii) en caso de haberse conocido la vulneraci\u00f3n del derecho fundamental despu\u00e9s de haber adquirido firmeza la resoluci\u00f3n impugnada, dicho plazo de veinte d\u00edas se computar\u00e1 desde que se tuvo conocimiento del defecto que la caus\u00f3. La ampliaci\u00f3n legislativa del objeto de la nulidad de actuaciones a cualquier vulneraci\u00f3n de un derecho fundamental de los referidos en el art. 53.2 CE efectuada por la Ley Org\u00e1nica 6/2007, de 24 de mayo, obliga a precisar que, por razones sistem\u00e1ticas, la referencia legal al \u201cdefecto causante de indefensi\u00f3n\u201d debe entenderse hecha en el sentido de que la nulidad ha de instarse en el plazo de veinte d\u00edas contados desde que se tuvo conocimiento de la vulneraci\u00f3n del derecho fundamental alegado.\r\n\r\n(iii) no obstante, incluso en este \u00faltimo caso existe un t\u00e9rmino absoluto, seg\u00fan el cual no podr\u00e1 solicitarse la nulidad de actuaciones despu\u00e9s de transcurridos cinco a\u00f1os, contados desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n que puso fin al proceso. Transcurrido el plazo de cinco a\u00f1os, prima la seguridad jur\u00eddica sobre la exigencia de reparar los efectos de la vulneraci\u00f3n que pretendiera aducirse.\r\n\r\nb) Respuesta del \u00f3rgano judicial. Tomando en consideraci\u00f3n la causa de nulidad alegada, el auto de 7 de octubre de 2019 inadmiti\u00f3 la tramitaci\u00f3n de la pretensi\u00f3n de nulidad de los recurrentes por considerar que hab\u00eda sido formalizada fuera del plazo legalmente establecido. Es decir, m\u00e1s de veinte d\u00edas despu\u00e9s de tener conocimiento del defecto causante de la vulneraci\u00f3n. Como hemos anticipado en los antecedentes de esta resoluci\u00f3n, el auto impugnado se\u00f1al\u00f3 literalmente que \u201clas partes desde que fue de p\u00fablico conocimiento la jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea y por lo tanto tuvieron conocimiento del supuesto defecto que ahora alegan como generador de nulidad, han dejado pasar m\u00e1s de veinte d\u00edas (un a\u00f1o y medio [sic] \u2014en realidad m\u00e1s de dos a\u00f1os y medio\u2014) para promover el incidente que, por tanto, lo es extempor\u00e1neamente. No es apreciable el plazo de cinco a\u00f1os que se alega porque el plazo de veinte d\u00edas rige \u2018en todo caso\u2019 desde que se tuvo conocimiento del defecto, y el de cinco a\u00f1os es el l\u00edmite de cierre de la v\u00eda legal para cuando el conocimiento del defecto es posterior a transcurridos estos a\u00f1os, momento en que ya no se pod\u00eda alegar, ni en los veinte [d\u00edas] siguientes a dicho conocimiento, ni en otro momento. El incidente no puede ser admitido por extempor\u00e1neo con aplicaci\u00f3n del art. 241.3LOPJ\u201d.\r\n\r\nc) Canon de control constitucional. Hemos destacado en las SSTC 153/2012, de 16 de julio, FJ 3; 9/2014, de 27 de enero, FJ 3; y 65/2016, de 11 de abril, FJ 5, que el incidente de nulidad de actuaciones, tras la reforma introducida por la Ley Org\u00e1nica 6/2007, de 24 de mayo, tiene como funci\u00f3n institucional la tutela de los derechos fundamentales ante la jurisdicci\u00f3n ordinaria, pues sirve, como as\u00ed ha querido el legislador org\u00e1nico, para reparar aquellas lesiones de cualquier derecho fundamental que no puedan serlo a trav\u00e9s de los recursos ordinarios o extraordinarios previstos por la ley. En el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n que le otorga el art. 241.1 LOPJ, su funci\u00f3n en materia de tutela de derechos es, por tanto, la misma que la realizada como consecuencia de la interposici\u00f3n de un recurso ordinario o extraordinario y como tal debe ser atendida por los \u00f3rganos judiciales.\r\n\r\nEn tal medida, hemos reiterado que, si bien el incidente de nulidad de actuaciones no constituye un recurso en sentido estricto, constituye un cauce procesal que debe ser enjuiciado por este tribunal desde el canon propio del derecho de acceso a los recursos establecidos por la ley, ya que tiene por objeto la revisi\u00f3n de resoluciones judiciales firmes. En tal medida, el control por la jurisdicci\u00f3n constitucional de las decisiones judiciales de inadmisi\u00f3n de este incidente es meramente externo: viene limitado a comprobar si tienen motivaci\u00f3n, y si esta se apoya en un error f\u00e1ctico patente, en un razonamiento arbitrario o que incurra en manifiesta irrazonabilidad l\u00f3gica, evitando toda ponderaci\u00f3n acerca de su correcci\u00f3n jur\u00eddica [entre otras muchas, SSTC 258/2000, de 30 de octubre, FJ 2; 314/2005, de 12 de diciembre, FJ 3; 157/2009, de 25 de junio, FJ 2; 142/2015, de 22 de junio, FJ 3; 135/2017, de 27 de noviembre, FJ 3; 102/2020, de 21 de septiembre, FJ 4, y 104/2021, de 10 de mayo, FJ 3 a)].\r\n\r\nComo recuerda, entre otras, la STC 20/2012, de 16 de febrero, desde la sentencia de Pleno n\u00fam. 37/1995, de 7 de febrero, este tribunal ha subrayado el diferente relieve constitucional que posee el derecho de acceso a la jurisdicci\u00f3n y el de acceso a los recursos legalmente establecidos. Aunque ambos derechos se encuentran \u00ednsitos en el art. 24.1 CE, el derecho a acceder a la justicia es un componente medular del derecho fundamental a la tutela judicial efectiva proclamado por el precepto constitucional y que no viene otorgado por la ley, sino que nace de la Constituci\u00f3n misma. Por el contrario, el derecho a acceder a los recursos legales se incorpora al derecho fundamental en la concreta configuraci\u00f3n que reciba de cada una de las leyes de enjuiciamiento que regulan los diferentes \u00f3rdenes jurisdiccionales, salvo en lo relativo al derecho del condenado a la revisi\u00f3n de su condena y la pena impuesta. En tal medida, su control constitucional es m\u00e1s limitado.", "listaMarcas": [{"ID": 499585, "PosInicio": 0, "PosFin": 108, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81540, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499586, "PosInicio": 3874, "PosFin": 3877, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81540, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499587, "PosInicio": 4543, "PosFin": 4551, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81540, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420173, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "23022"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499588, "PosInicio": 4575, "PosFin": 4581, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81540, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420174, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "23769"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499589, "PosInicio": 4607, "PosFin": 4614, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81540, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420175, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "24914"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499590, "PosInicio": 6122, "PosFin": 6130, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81540, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420176, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "4242"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499591, "PosInicio": 6156, "PosFin": 6164, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81540, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420177, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "5574"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499592, "PosInicio": 6192, "PosFin": 6200, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81540, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420178, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "6576"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499593, "PosInicio": 6224, "PosFin": 6232, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81540, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420179, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "24524"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499594, "PosInicio": 6256, "PosFin": 6264, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81540, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420180, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "25518"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499595, "PosInicio": 6292, "PosFin": 6300, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81540, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420181, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "26384"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499596, "PosInicio": 6331, "PosFin": 6339, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81540, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420182, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "26717"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499597, "PosInicio": 6404, "PosFin": 6411, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81540, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420183, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "22764"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}]}, {"ID": 81541, "NUMERO": 5, "TEXTO": "Aplicaci\u00f3n al caso de la doctrina constitucional expuesta\r\n\r\na) El fundamento \u00fanico de la inadmisi\u00f3n a tr\u00e1mite del incidente de nulidad de actuaciones fue su extemporaneidad. Como con m\u00e1s detalle se ha hecho constar en los antecedentes, donde ha quedado literalmente transcrita la fundamentaci\u00f3n del auto de 7 de octubre de 2019 cuestionado, el \u00f3rgano judicial tom\u00f3 en consideraci\u00f3n que, seg\u00fan alegaban los recurrentes, el defecto que justificaba la solicitud de nulidad hab\u00eda sido puesto de relieve por la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 21 de diciembre de 2016, dictada en el asunto Guti\u00e9rrez Naranjo y otros (C\u2011154/15, C\u2011307/15 y C\u2011308/15), que fue publicada en el \u201cDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u201d de fecha 20 de febrero de 2017. A partir de dicho dato objetivo, el \u00f3rgano judicial concluy\u00f3 que \u201cdesde que fue de p\u00fablico conocimiento la jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea\u201d y \u201cpor lo tanto tuvieron conocimiento [las partes] del supuesto defecto que ahora alegan como generador de nulidad\u201d, han dejado pasar m\u00e1s de veinte d\u00edas para promover el incidente que, por tanto, ha sido formulado extempor\u00e1neamente. En realidad, dejaron transcurrir m\u00e1s de dos a\u00f1os y medio.\r\n\r\nDe este conciso razonamiento se deriva que el \u00f3rgano judicial puso en relaci\u00f3n la causa invocada de nulidad de la sentencia de apelaci\u00f3n con la regulaci\u00f3n legal del plazo para instar su nulidad, concluyendo que, por venir fundamentada en la pretensi\u00f3n de dar efectividad a un pronunciamiento posterior del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, la fecha de inicio del c\u00f3mputo del plazo en el que instar la nulidad era la de su publicaci\u00f3n en el \u201cDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u201d, esto es, el 20 de febrero de 2017, pues a trav\u00e9s de tal medio fue de p\u00fablico conocimiento la resoluci\u00f3n europea aducida.\r\n\r\nEn su decisi\u00f3n de inadmisi\u00f3n a tr\u00e1mite, el \u00f3rgano judicial no se pronunci\u00f3 sobre la idoneidad del cauce procesal elegido por los recurrentes para hacer valer la efectividad de la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea. Tampoco se refiri\u00f3 a la adecuaci\u00f3n de la causa de nulidad alegada, esto es, si el contenido de una sentencia interpretativa del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea puede o no justificar la nulidad de una sentencia firme, pues no lleg\u00f3 a analizar si la decisi\u00f3n del tribunal europeo puso o no de relieve la vulneraci\u00f3n del derecho fundamental que se aduce como causa de revisi\u00f3n. Su decisi\u00f3n no vino apoyada en ninguna de estas cuestiones que \u2014por ello\u2014 no son objeto de este proceso de amparo, sino \u00fanicamente en la determinaci\u00f3n del dies a quo que da inicio al c\u00f3mputo del plazo de veinte d\u00edas a que se refiere el art. 241.1 LOPJ.\r\n\r\nb) Ya hemos expuesto el canon de control constitucional del derecho de acceso a los recursos establecidos por la ley. Dicha doctrina puede ahora ser completada se\u00f1alando que, sobre la interpretaci\u00f3n judicial de los plazos procesales para recurrir y su c\u00f3mputo, hemos reiterado que \u201cno puede este tribunal sustituir el criterio del \u00f3rgano judicial, pues el c\u00f3mputo de la caducidad de la acci\u00f3n \u2014como, en general, el de todos los plazos sustantivos y procesales\u2014 es una cuesti\u00f3n de estricta legalidad ordinaria que corresponde valorar a los \u00f3rganos judiciales en el ejercicio exclusivo de la potestad que les reconoce el art. 117.3 CE (STC 104/1997, de 2 de junio, FJ 2)\u201d, sobre la que este tribunal no puede pronunciarse si no es en supuestos de arbitrariedad, irrazonabilidad, error patente, falta de fundamentaci\u00f3n o cuando el \u00f3rgano judicial asuma un criterio hermen\u00e9utico contrario a la efectividad del derecho a la tutela judicial (SSTC 32/1989, de 13 de febrero, FJ 2; 160/1997, de 2 de octubre, FJ 5; 78/2003, de 28 de abril, FJ 5, y 209/2013, de 16 de diciembre, FJ 4).\r\n\r\nDichos criterios de enjuiciamiento han sido tambi\u00e9n abordados en resoluciones anteriores. En relaci\u00f3n con ellos hemos se\u00f1alado que \u201cpara apreciar la existencia de un error de significaci\u00f3n constitucional, la resoluci\u00f3n judicial ha de incurrir en un error propiamente f\u00e1ctico, concretado en la determinaci\u00f3n del material de hecho o del presupuesto sobre el que se asienta la decisi\u00f3n judicial. Por su parte el calificativo de arbitraria lo hemos reservado para las resoluciones judiciales carentes de raz\u00f3n o dictadas por puro capricho, esto es, hu\u00e9rfanas de razones formales y materiales, y que resultan, por tanto, una simple expresi\u00f3n de la voluntad\u201d. Finalmente, en relaci\u00f3n con el vicio de irrazonabilidad susceptible de tutela a trav\u00e9s del recurso de amparo, hemos afirmado que \u201cno pueden considerarse razonadas ni motivadas aquellas resoluciones judiciales que a primera vista, y sin necesidad de un mayor esfuerzo intelectual y argumental, se comprueba que parten de premisas inexistentes o patentemente err\u00f3neas o siguen un desarrollo argumental que incurre en quiebras l\u00f3gicas de tal magnitud que las conclusiones alcanzadas no pueden considerarse basadas en ninguna de las razones aducidas\u201d (STC 215/2006, de 3 de julio, FJ 3).\r\n\r\nc) La aplicaci\u00f3n al presente caso del canon que ha sido expuesto y de los criterios que lo definen conduce a la desestimaci\u00f3n del motivo de amparo analizado.\r\n\r\nNo se trata de una resoluci\u00f3n judicial inmotivada \u2014como acabamos de exponer\u2014, sino que expresa la raz\u00f3n formal que justifica la inadmisi\u00f3n poniendo en relaci\u00f3n la causa legal aducida con la regulaci\u00f3n legal del plazo. En cuanto a su extensi\u00f3n, tambi\u00e9n cuestionada, hemos reiterado que la respuesta judicial a una solicitud de nulidad de actuaciones puede realizarse con una motivaci\u00f3n sucinta cuando concurren las causas de inadmisi\u00f3n de plano (STC 153/2021, FJ 3, o 65/2016, FJ 5, entre otras).\r\n\r\nNo cabe reclamar \u2014como se propone en la demanda\u2014 que la interpretaci\u00f3n judicial del requisito procesal atinente al plazo se haga \u201cde la forma m\u00e1s favorable al ejercicio del derecho de acceso al recurso\u201d, porque tal exigencia no forma parte del contenido del derecho aducido. Hemos reiterado que, ni tan siquiera cuando est\u00e1 en juego el acceso a la jurisdicci\u00f3n (regido por el principio pro actione) cabe imponer en esta sede que, de entre todos los posibles, los \u00f3rganos judiciales realicen forzosamente la selecci\u00f3n de la interpretaci\u00f3n m\u00e1s favorable a la resoluci\u00f3n de la cuesti\u00f3n debatida (por todas, SSTC 3/2001, de 15 de enero, FJ 5, y 78/2002, de 8 de abril, FJ 2). En caso contrario, como se\u00f1alamos en la STC 45/2004, de 23 de marzo, FJ 5, esta exigencia llevar\u00eda al Tribunal Constitucional a conocer de cuestiones de legalidad procesal \u201cque corresponden a los tribunales ordinarios, siendo posibles interpretaciones judiciales de la legalidad ordinaria distintas de otras que acaso hubieran respondido m\u00e1s plenamente a los valores incorporados a los derechos fundamentales u otros preceptos constitucionales, pues una cosa es la garant\u00eda de los derechos fundamentales, tal y como nos est\u00e1 encomendada, y otra, muy distinta, la de la m\u00e1xima irradiaci\u00f3n de los contenidos constitucionales en todos y cada uno de los supuestos de la interpretaci\u00f3n de la legalidad; esto \u00faltimo puede no ocurrir, sin que ello implique siempre la vulneraci\u00f3n de un derecho fundamental\u201d (en el mismo sentido, STC 140/2021, de 12 de julio, FJ 4).\r\n\r\nLos recurrentes ponen el acento en el hecho de no haber sido parte en el proceso civil en el que se plantearon las peticiones de reenv\u00edo prejudicial cuya respuesta aducen como causa de la nulidad pretendida. Consideran que, en tales casos, para solicitar en otro proceso la nulidad de una sentencia firme solo est\u00e1n sometidos al t\u00e9rmino absoluto de cinco a\u00f1os previsto en el art. 241.1 LOPJ, porque no puede entenderse conocida la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea aducida sino cuando se acredite materialmente que quien la alega la conoci\u00f3, sin que quepa utilizar presunciones como lo ser\u00eda la referencia al momento en que la resoluci\u00f3n fue de p\u00fablico conocimiento. Sin embargo, no es ese el criterio legal vigente en nuestro ordenamiento cuando se pretende dar efectividad a las decisiones emanadas de los tribunales internacionales, singularmente a las del Tribunal Europeo de Derechos Humanos, ni tampoco a las del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea.\r\n\r\nAs\u00ed cabe se\u00f1alar que, en cualquiera de los \u00f3rdenes jurisdiccionales, la pretensi\u00f3n de revisi\u00f3n de sentencias firmes que tenga como causa la vulneraci\u00f3n de un derecho fundamental declarada por el Tribunal Europeo de Derechos Humanos se ha de formular en el plazo establecido en la ley a contar desde la firmeza de la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea alegada. As\u00ed lo establece el art. 512 LEC, el art. 954.3 de la Ley de enjuiciamiento criminal y (por remisi\u00f3n) los arts. 102.2 y 3 de la Ley reguladora de la jurisdicci\u00f3n contencioso-administrativa y 236 de la Ley reguladora de la jurisdicci\u00f3n social, seg\u00fan los cuales \u201c[e]n este caso la solicitud deber\u00e1 formularse en el plazo de un a\u00f1o desde que adquiera firmeza la sentencia del referido Tribunal\u201d.\r\n\r\nEn un sentido casi id\u00e9ntico se pronuncia el art. 32 de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de r\u00e9gimen jur\u00eddico del sector p\u00fablico, al regular la posibilidad de exigir responsabilidad del estado legislador por da\u00f1os que deriven de la aplicaci\u00f3n de una norma contraria a la Constituci\u00f3n o al Derecho de la Uni\u00f3n Europea. A estos efectos, el apartado 6 de la norma citada dispone que \u201c[l]a sentencia que declare la inconstitucionalidad de la norma con rango de ley o declare el car\u00e1cter de norma contraria al Derecho de la Uni\u00f3n Europea producir\u00e1 efectos desde la fecha de su publicaci\u00f3n en el \u2018Bolet\u00edn Oficial del Estado\u2019 o en el \u2018Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u2019, seg\u00fan el caso, salvo que en ella se establezca otra cosa\u201d.\r\n\r\nDe la misma manera, muy recientemente, la STJUE de 22 de junio de 2022, asunto Volvo AB, DAF Trucks NV y RM (C-267/20), ha establecido que puede considerarse razonablemente que los perjudicados que quieran ejercitar una acci\u00f3n por da\u00f1os por infracci\u00f3n del Derecho de la competencia de los estados miembros y de la Uni\u00f3n, prevista en ese caso en el art. 1902 del C\u00f3digo civil, tuvieron conocimiento de la informaci\u00f3n indispensable que les permite reclamar desde la fecha de la publicaci\u00f3n en el \u201cDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u201d del resumen de la Decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n que declar\u00f3 la infracci\u00f3n de las normas dirigidas a garantizar la libre competencia en el mercado interior (apartados 62 a 72).\r\n\r\nPor lo expuesto, no cabe compartir que la interpretaci\u00f3n judicial cuestionada se halle carente de raz\u00f3n o haya sido dictada por puro capricho, como pura expresi\u00f3n de voluntad del \u00f3rgano judicial, lo que le merecer\u00eda el calificativo de arbitraria. Pero tampoco que sea irrazonable, pues no parte de premisas inexistentes o patentemente err\u00f3neas ni tiene un desarrollo argumental que incurra en quiebras l\u00f3gicas de tal magnitud que las conclusiones alcanzadas no pueden considerarse basadas en ninguna de las razones aducidas. Exigencias de ordenaci\u00f3n del proceso y de seguridad jur\u00eddica, que est\u00e1n en la base de la condici\u00f3n de cosa juzgada de las sentencias firmes, impiden en este supuesto, como en otros, que pueda \u201cdejarse al arbitrio de cada parte el cumplimiento de los requisitos procesales ni la disposici\u00f3n del tiempo en que han de cumplirse\u201d (SSTC 29/1985, de 28 de febrero, FJ 2; 180/1987, de 12 de noviembre, FJ 2, y 59/1989, de 16 de marzo, FJ 4, entre otras).\r\n\r\nTomando en consideraci\u00f3n que los recurrentes pretend\u00edan la declaraci\u00f3n de nulidad de una sentencia firme, y que su petici\u00f3n ven\u00eda justificada en el contenido de una sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea dictada con posterioridad a su firmeza, otorgar eficacia a la publicaci\u00f3n oficial de dicha sentencia como d\u00eda inicial de c\u00f3mputo del plazo establecido para solicitar su nulidad por esta causa no es arbitrario, ni irrazonable ni fruto de un error f\u00e1ctico patente, por lo que no vulnera el derecho de acceso al recurso que ha sido alegado.", "listaMarcas": [{"ID": 499598, "PosInicio": 0, "PosFin": 57, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499599, "PosInicio": 611, "PosFin": 636, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499600, "PosInicio": 2609, "PosFin": 2619, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499601, "PosInicio": 6077, "PosFin": 6088, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499602, "PosInicio": 9790, "PosFin": 9818, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499603, "PosInicio": 3348, "PosFin": 3356, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420184, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "3369"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499604, "PosInicio": 3651, "PosFin": 3658, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420185, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "1238"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499605, "PosInicio": 3684, "PosFin": 3692, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420186, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "3425"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499606, "PosInicio": 3717, "PosFin": 3724, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420187, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "4853"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499607, "PosInicio": 3750, "PosFin": 3758, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420188, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "23733"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499608, "PosInicio": 4996, "PosFin": 5004, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420189, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "5817"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499609, "PosInicio": 5641, "PosFin": 5649, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420190, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "26792"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499610, "PosInicio": 5659, "PosFin": 5666, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420191, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "24914"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499611, "PosInicio": 6300, "PosFin": 6306, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420192, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "4299"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499612, "PosInicio": 6332, "PosFin": 6339, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420193, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "4614"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499613, "PosInicio": 6407, "PosFin": 6414, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420194, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "5050"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499614, "PosInicio": 7189, "PosFin": 7197, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420195, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "26779"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499615, "PosInicio": 11272, "PosFin": 11279, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420196, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "409"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499616, "PosInicio": 11305, "PosFin": 11313, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420197, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "912"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499617, "PosInicio": 11343, "PosFin": 11350, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81541, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420198, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "1265"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}]}, {"ID": 81542, "NUMERO": 6, "TEXTO": "Al valorar la razonabilidad de la decisi\u00f3n de inadmisi\u00f3n a tr\u00e1mite cuestionada, tampoco puede dejar de tomarse en consideraci\u00f3n la indudable relevancia jur\u00eddica y social que la sentencia alegada tuvo en el \u00e1mbito jur\u00eddico y econ\u00f3mico como consecuencia del cambio de jurisprudencia que ocasionaba y la evidente repercusi\u00f3n que hab\u00eda de tener en procesos hipotecarios en tramitaci\u00f3n o a\u00fan no iniciados. Basta poner de relieve, para evidenciar su notoriedad y repercusi\u00f3n p\u00fablica, que la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 21 de diciembre de 2016, justific\u00f3 la inmediata aprobaci\u00f3n del Real Decreto-ley 1/2017, de 20 de enero, de medidas urgentes de protecci\u00f3n de consumidores en materia de cl\u00e1usulas suelo, que fue publicado en el \u201cBOE\u201d del siguiente d\u00eda 21, semanas antes de que la propia sentencia del Tribunal de Justicia fuera publicada en el diario oficial.\r\n\r\nEn su exposici\u00f3n de motivos se afirma que la norma pretende favorecer que los consumidores lleguen a \u201cacuerdos con las entidades de cr\u00e9dito con las que tienen suscrito un contrato de pr\u00e9stamo o cr\u00e9dito con garant\u00eda hipotecaria que solucionen las controversias que se pudieran suscitar como consecuencia de los \u00faltimos pronunciamientos judiciales en materia de \u2018cl\u00e1usulas suelo\u2019 y, en particular, la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 21 de diciembre de 2016, en los asuntos acumulados C-154/15, C-307/15 y C-308/15\u201d.\r\n\r\nTras describir las decisiones del Tribunal Supremo de 9 de mayo de 2013 y 25 de marzo de 2015 en las que concluy\u00f3 que \u201ccuando en aplicaci\u00f3n de la doctrina fijada en la sentencia de 2013 se declare abusiva una cl\u00e1usula suelo, la devoluci\u00f3n al prestatario se efectuar\u00e1 a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de la sentencia de 2013\u201d, se refiere expresamente, de nuevo, a la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea aducida como fundamento de la nulidad de actuaciones cuya inadmisi\u00f3n ha sido aqu\u00ed cuestionada, se\u00f1alando que \u201ces previsible que el reciente pronunciamiento del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea suponga el incremento de las demandas de consumidores afectados solicitando la restituci\u00f3n de las cantidades pagadas en aplicaci\u00f3n de las cl\u00e1usulas suelo\u201d, por lo que \u201cresulta de extraordinaria y urgente necesidad arbitrar un cauce sencillo y ordenado, de car\u00e1cter voluntario para el consumidor, que facilite que pueda llegar a un acuerdo con la entidad de cr\u00e9dito que les permita solucionar sus diferencias mediante la restituci\u00f3n de dichas cantidades\u201d.\r\n\r\nHa de tenerse en cuenta que el recurrente no es un tercero absolutamente ajeno a la cuesti\u00f3n resuelta por el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea en su sentencia de 21 de diciembre de 2016. Por el contrario, con la debida asistencia jur\u00eddica, hab\u00eda pleiteado en dos instancias su reclamaci\u00f3n de los intereses derivados de la aplicaci\u00f3n de cl\u00e1usulas supuestamente abusivas, habiendo obtenido dos sentencias contradictorias. En consecuencia no es arbitrario ni irracional el criterio de la Audiencia de Toledo al estimar que, dada la relevante difusi\u00f3n que tuvo la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 21 de diciembre de 2016 y el hecho de que el recurrente era persona directamente afectada por la cuesti\u00f3n en ella resuelta, hab\u00eda pleiteado sobre el tema y dispon\u00eda de asistencia jur\u00eddica, es razonable deducir que tuvo que tener conocimiento de dicha resoluci\u00f3n mucho antes de los dos a\u00f1os y medio que se demor\u00f3 en interponer su recurso. M\u00e1xime atendiendo a que la referida sentencia fue difundida adicionalmente a trav\u00e9s de la publicaci\u00f3n en el \u201cBolet\u00edn Oficial del Estado\u201d del citado Real Decreto-ley 11/2017, de 20 de marzo, incluso antes de la publicaci\u00f3n de la propia sentencia en el \u201cDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u201d."}, {"ID": 81543, "NUMERO": 7, "TEXTO": "A dichas circunstancias objetivas hemos de a\u00f1adir que la pasividad procesal de los recurrentes puede ser apreciada si atendemos a la fecha en la que fue presentada la solicitud de nulidad (el 11 de septiembre de 2019). Ya hemos destacado que la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea alegada como motivo de nulidad fue publicada en el \u201cDOUE\u201d el 20 de febrero de 2017. Por tanto, los demandantes dejaron transcurrir m\u00e1s de dos a\u00f1os y medio desde aquella fecha hasta que formularon la solicitud de nulidad que, por esta raz\u00f3n, no puede apreciarse que fuera presentada inmediatamente despu\u00e9s de haber tenido conocimiento de la jurisprudencia alegada, tal y como el propio Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea ha exigido en los asuntos K\u00fchne & Heitz NV c. Productschap voor Pluimvee en Eieren (apartado 28) y Rosmarie Kapferer c. Schlank & Schick GmbH (apartado 23).", "listaMarcas": [{"ID": 499618, "PosInicio": 752, "PosFin": 808, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81543, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499619, "PosInicio": 825, "PosFin": 867, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81543, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}]}, {"ID": 81544, "NUMERO": 8, "TEXTO": "La alegada vulneraci\u00f3n del principio de igualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley.\r\n\r\na) En relaci\u00f3n con esta queja hemos de recordar que la cl\u00e1usula general de igualdad ante la ley establecida en el art. 14 CE exige tambi\u00e9n la razonabilidad de la diferencia aplicativa de trato. Este principio general de igualdad ha sido configurado por una reiterada doctrina constitucional como un derecho subjetivo de los ciudadanos a obtener un trato igual, que obliga y limita a los poderes p\u00fablicos a respetarlo y que exige que los supuestos de hecho iguales sean tratados id\u00e9nticamente en sus consecuencias jur\u00eddicas y que, para introducir diferencias entre ellos, debe existir una suficiente justificaci\u00f3n que aparezca al mismo tiempo como fundada y razonable, de acuerdo con criterios y juicios de valor generalmente aceptados, y cuyas consecuencias no resulten, en todo caso, desproporcionadas.\r\n\r\nDesde la STC 22/1981, de 2 de julio, recogiendo al respecto la doctrina del Tribunal Europeo de Derecho Humanos en relaci\u00f3n con el hom\u00f3logo art. 14 del Convenio europeo de derechos humanos, este tribunal ha declarado que el principio de igualdad no implica en todos los casos un tratamiento legal igual con abstracci\u00f3n de cualquier elemento diferenciador de relevancia jur\u00eddica, de manera que no toda desigualdad de trato normativo respecto a la regulaci\u00f3n de una determinada materia supone una infracci\u00f3n del mandato contenido en el art. 14 CE, sino tan solo las que introduzcan una diferencia entre situaciones que puedan considerarse iguales, sin que se ofrezca y posea una justificaci\u00f3n objetiva y razonable para ello. Como regla general, el principio de igualdad exige que a iguales supuestos de hecho se apliquen iguales consecuencias jur\u00eddicas y, en consecuencia, veda la utilizaci\u00f3n de elementos de diferenciaci\u00f3n que quepa calificar de arbitrarios o carentes de una justificaci\u00f3n razonable. Es un mandato dirigido a todos los poderes p\u00fablicos, desde luego al legislador, pero tambi\u00e9n a los aplicadores del Derecho, para quienes los derechos fundamentales constituyen un criterio hermen\u00e9utico nuclear de la tarea que tienen encomendada.\r\n\r\nComo destacamos en la STC 103/1990, de 4 de junio, FJ 2, usualmente, los recursos de amparo que se plantean en defensa del derecho a la igualdad en la aplicaci\u00f3n judicial de la ley vienen, normalmente, referidos a resoluciones judiciales que se consideran contradictorias con otras anteriores reca\u00eddas sobre pretendidos supuestos sustancialmente id\u00e9nticos. Que ello sea lo m\u00e1s frecuente no significa que sea lo alegado en este caso, como de forma adecuada aprecia el Ministerio Fiscal, pues el principio de igualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley no agota su \u00e1mbito protector en los indicados supuestos, sino que puede tambi\u00e9n resultar vulnerado cuando los \u00f3rganos judiciales aplican las normas jur\u00eddicas con un criterio interpretativo que produzca o no corrija un trato discriminatorio en relaci\u00f3n con otras situaciones v\u00e1lidamente comparables, y adem\u00e1s la norma a aplicar sea susceptible de distinta interpretaci\u00f3n que, siendo admitida en Derecho, conduzca a eliminar la desigualdad injustificada que, en aquel caso, se produce.\r\n\r\nEsta reflexi\u00f3n conclu\u00eda declarando que \u201clos \u00f3rganos judiciales, como titulares exclusivos que son de la potestad de juzgar, deben cuidar con especial atenci\u00f3n de no desconocer o inadvertir el alcance constitucional que pueda tener su interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las disposiciones legales a fin de que, puesto de manifiesto en el proceso ese alcance o relevancia, pueda acomodar estas a las exigencias constitucionales y, entre ellas, las que se deriven del principio de igualdad ante la ley, cuando este resulte, expresa o impl\u00edcitamente, implicado en la cuesti\u00f3n a resolver\u201d. En definitiva, hemos reiterado que \u201csi existe esa alternativa de interpretaci\u00f3n m\u00e1s conforme con la igualdad, su no utilizaci\u00f3n equivale a una aplicaci\u00f3n de la norma que el art. 14 de la Constituci\u00f3n no consiente\u201d (SSTC 39/1992, de 30 de marzo, FJ 3; 20/1994, de 27 de enero, FJ 2, y 103/2002, de 6 de mayo, FJ 4).\r\n\r\nEn suma, lo que proh\u00edbe el principio de igualdad son las desigualdades normativas o aplicativas que resulten artificiosas o injustificadas por no venir fundadas en criterios objetivos y razonables, seg\u00fan criterios o juicios de valor generalmente aceptados. Tambi\u00e9n es necesario, para que sea constitucionalmente l\u00edcita la diferencia de trato, que las consecuencias jur\u00eddicas que se deriven de tal distinci\u00f3n sean proporcionadas a la finalidad perseguida, de suerte que se eviten resultados excesivamente gravosos o desmedidos. En resumen, el principio de igualdad, no solo exige que la diferencia de trato resulte objetivamente justificada, sino tambi\u00e9n que supere un juicio de proporcionalidad en sede constitucional sobre la relaci\u00f3n existente entre la medida adoptada, el resultado producido y la finalidad pretendida (SSTC 22/1981, de 2 de julio, FJ 3; 49/1982, de 14 de julio, FJ 2; 2/1983, de 24 de enero, FJ 4; 23/1984, de 20 de febrero, FJ 6; 209/1987, de 22 de diciembre, FJ 3; 209/1988, de 10 de noviembre, FJ 6; 20/1991, de 31 de enero, FJ 2; 110/1993, de 25 de marzo, FJ 6; 176/1993, de 27 de mayo, FJ 2; 340/1993, de 16 de noviembre, FJ 4, y 117/1998, de 2 de junio, FJ 8, por todas).\r\n\r\nb) La queja relativa a la vulneraci\u00f3n del principio de igualdad en la aplicaci\u00f3n de la ley viene fundada en el hecho de que, al haberse inadmitido por la Audiencia Provincial el incidente excepcional de nulidad de actuaciones por raz\u00f3n de una interpretaci\u00f3n judicial que aprecia la extemporaneidad de su petici\u00f3n de nulidad se impide a los recurrentes acceder a \u201cmecanismo alguno\u201d para lograr la aplicaci\u00f3n de la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea aducida, cuya doctrina, seg\u00fan se afirma, \u201cest\u00e1 siendo aplicada a todos los dem\u00e1s peticionarios que se encuentran en la misma situaci\u00f3n\u201d que los recurrentes, lo que \u201cgenera un trato desigual censurable desde el punto de vista constitucional\u201d.\r\n\r\nNo obstante, los recurrentes no aportan un t\u00e9rmino de comparaci\u00f3n \u00fatil que permita apreciar esa diferencia de trato. Los supuestos de comparaci\u00f3n ofrecidos, a los que se refieren en su demanda de amparo, son los siguientes: (i) los litigantes que, en el momento de pronunciarse la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, no hab\u00edan visto resuelta su pretensi\u00f3n de restituci\u00f3n de intereses mediante una resoluci\u00f3n firme; (ii) aquellos que hayan acudido al incidente de nulidad en el plazo de veinte d\u00edas establecido en la ley; (iii) quienes hayan obtenido un pronunciamiento favorable del Tribunal Europeo de Derechos Humanos y, en virtud del mismo, puedan acudir a la v\u00eda de revisi\u00f3n establecida en la Ley de enjuiciamiento civil (art. 509 y ss.); y por \u00faltimo (iv) los demandantes que, por haber sido parte en el proceso ante el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, pueden hacer valer sus pronunciamientos en el plazo legalmente previsto.\r\n\r\nBasta la lectura de los supuestos propuestos en la demanda como t\u00e9rmino de comparaci\u00f3n para constatar que los recurrentes no se encuentran en la misma situaci\u00f3n procesal, pues ya en su enunciado se introduce en cada caso una circunstancia objetiva procesal o temporal que justifica la diferencia de trato: bien sea la no firmeza de la resoluci\u00f3n que se pretende anular, o que la reclamaci\u00f3n se formula dentro del plazo apreciado judicialmente como exigido, o haber obtenido un pronunciamiento del Tribunal Europeo de Derechos Humanos que declara la vulneraci\u00f3n de un derecho fundamental o, por \u00faltimo, haber sido parte en el litigio en el que se ha planteado la petici\u00f3n de reenv\u00edo prejudicial.\r\n\r\nTampoco son equiparables los presupuestos f\u00e1cticos que definen las circunstancias procesales abordadas en las recientes SSTJE de 17 de mayo de 2022, en los asuntos MA c. Ibercaja Banco, S.A., C-600-19, y L c. Unicaja Banco, S.A., C-869/19, pues en ambos casos, la incidencia que, de los principios de primac\u00eda, equivalencia y efectividad, ha reconocido el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea sobre los principios procesales nacionales \u2014incluido el de cosa juzgada\u2014 se ha producido en procesos civiles de ejecuci\u00f3n hipotecaria o reclamaci\u00f3n aun no finalizados por resoluci\u00f3n firme: en el primer caso, porque el reenv\u00edo prejudicial se ha planteado en un proceso ejecutivo durante la fase de reclamaci\u00f3n de intereses, en la que se inst\u00f3 la nulidad de la cl\u00e1usula contractual una vez cedido el remate de la finca hipotecada en favor de un tercero; en el otro, por plantearse la duda antes de ser resuelto el recurso de apelaci\u00f3n presentado por la entidad bancaria en un proceso declarativo sobre nulidad de una cl\u00e1usula contractual y la consiguiente devoluci\u00f3n de intereses.\r\n\r\nEn el caso aqu\u00ed analizado, debemos reiterar, la solicitud de nulidad no se produjo durante el proceso, sino en un procedimiento ya finalizado por sentencia firme y tampoco se plante\u00f3 de forma inmediata al conocimiento de la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea que se alega como defecto que pone de manifiesto la indefensi\u00f3n padecida, sino, como analizamos anteriormente, en el mes de septiembre de 2019, dos a\u00f1os y medio despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de la sentencia en el \u201cDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u201d, lo que permite apreciar adicionalmente la pasividad procesal a la que antes nos hemos referido.\r\n\r\nNo cabe pretender consecuencias jur\u00eddicas iguales para supuestos de hecho diferentes. Consecuentemente, no cabe apreciar que el \u00f3rgano judicial haya utilizado un criterio interpretativo que produzca o no corrija un trato discriminatorio en relaci\u00f3n con otras situaciones iguales v\u00e1lidamente comparables, por lo que, al no justificarse el presupuesto de la lesi\u00f3n denunciada, esta queja ha de ser tambi\u00e9n desestimada.\r\n\r\nProcede, por todo ello, la desestimaci\u00f3n del recurso interpuesto.", "listaMarcas": [{"ID": 499620, "PosInicio": 7802, "PosFin": 7827, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499621, "PosInicio": 7842, "PosFin": 7865, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499622, "PosInicio": 900, "PosFin": 907, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420199, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "22"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499623, "PosInicio": 2161, "PosFin": 2169, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420200, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "1528"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499624, "PosInicio": 3965, "PosFin": 3972, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420201, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "1926"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499625, "PosInicio": 3996, "PosFin": 4003, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420202, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "2537"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499626, "PosInicio": 4029, "PosFin": 4037, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420203, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "4639"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499627, "PosInicio": 4890, "PosFin": 4897, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420204, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "22"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499628, "PosInicio": 4920, "PosFin": 4927, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420205, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "91"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499629, "PosInicio": 4951, "PosFin": 4957, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420206, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "130"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499630, "PosInicio": 4981, "PosFin": 4988, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420207, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "276"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499631, "PosInicio": 5014, "PosFin": 5022, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420208, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "941"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499632, "PosInicio": 5050, "PosFin": 5058, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420209, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "1150"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499633, "PosInicio": 5086, "PosFin": 5093, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420210, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "1659"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499634, "PosInicio": 5117, "PosFin": 5125, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420211, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "2239"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499635, "PosInicio": 5149, "PosFin": 5157, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420212, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "2305"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499636, "PosInicio": 5180, "PosFin": 5188, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420213, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "2469"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499637, "PosInicio": 5218, "PosFin": 5226, "Item": "RESOLUCIONES_FUNDAMENTOS", "ItemId": 81544, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420214, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "3619"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}]}], "RESOLUCIONES_PIE": [{"ID": 29163, "TEXTO": "Publ\u00edquese esta sentencia en el \u201cBolet\u00edn Oficial del Estado\u201d.\r\nDada en Madrid, a treinta de noviembre de dos mil veintid\u00f3s."}], "COMPETENCIAS": {"ID": 1, "NOMBRE": "Pleno"}, "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES": [{"ID": 2445, "NUMERO": 1, "CABECERA": "Voto particular que formula el magistrado don Juan Antonio Xiol R\u00edos a la sentencia dictada en el recurso de amparo avocado n\u00fam. 6684-2019", "TEXTO": "Con el m\u00e1ximo respeto a mis colegas del Pleno, manifiesto mi discrepancia con la fundamentaci\u00f3n jur\u00eddica y con el fallo de la sentencia, que considero que deber\u00eda haber sido estimatoria por vulneraci\u00f3n del derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE) por las razones que a continuaci\u00f3n expongo.\r\n\r\nI. Introducci\u00f3n\r\n\r\n1. El objeto del presente recurso de amparo podr\u00eda quedar reducido, como parece que ha considerado procedente la opini\u00f3n mayoritaria en la que se sustenta la sentencia, a una cuesti\u00f3n de razonabilidad en la interpretaci\u00f3n sobre el c\u00f3mputo de los plazos de interposici\u00f3n del incidente de nulidad de actuaciones. Discrepo de esa perspectiva de an\u00e1lisis constitucional.\r\n\r\nEste recurso de amparo presenta una singularidad que lo vincula de tal manera con la problem\u00e1tica del encaje del Derecho de la Uni\u00f3n Europea en el contexto del ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol que la perspectiva de las \u2014todav\u00eda en construcci\u00f3n\u2014 relaciones entre ambos ordenamientos hubiera debido estar en la base del planteamiento de la respuesta dada a la cuesti\u00f3n objeto de an\u00e1lisis. Esta singularidad consiste en que el incidente de nulidad de actuaciones suscitado por los demandantes de amparo fue utilizado con la pretensi\u00f3n de hacer valer una jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea anulatoria de la sustentada por la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo en una materia regida por el Derecho de la Uni\u00f3n Europea.\r\n\r\n2. Los demandantes de amparo instaron judicialmente la nulidad de una cl\u00e1usula suelo y el reintegro de lo cobrado en su aplicaci\u00f3n. En la primera instancia se concedi\u00f3 lo solicitado, pero en apelaci\u00f3n, aun reconociendo la nulidad de la citada cl\u00e1usula, se limit\u00f3 temporalmente el reintegro de lo cobrado a las sumas satisfechas despu\u00e9s del 10 de mayo de 2013, de conformidad con la interpretaci\u00f3n fijada por el Pleno de la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo en las SSTS 241/2013, de 9 de mayo, y 139/2015, de 25 de marzo, en que se estableci\u00f3 la irretroactividad de los efectos anulatorios de dichas cl\u00e1usulas al momento de la publicaci\u00f3n de la primera de las sentencias.\r\n\r\nPosteriormente, la Gran Sala del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, en la STJUE de 21 de diciembre de 2016, asunto Guti\u00e9rrez Naranjo y otros, C\u2011154/15, C\u2011307/15 y C\u2011308/15, en respuesta a varias peticiones acumuladas de cuestiones prejudiciales planteadas por dos \u00f3rganos judiciales espa\u00f1oles, consider\u00f3 contraria al Derecho de la Uni\u00f3n Europea esa limitaci\u00f3n temporal de efectos anulatorias, declarando que \u201cel art\u00edculo 6, apartado 1, de la Directiva 122 93/13/CEE del Consejo, de 5 de abril de 1993, sobre las cl\u00e1usulas abusivas en los contratos celebrados con consumidores, debe interpretarse en el sentido de que se opone a una jurisprudencia nacional que limita en el tiempo los efectos restitutorios vinculados a la declaraci\u00f3n del car\u00e1cter abusivo, en el sentido del art\u00edculo 3, apartado 1, de dicha Directiva, de una cl\u00e1usula contenida en un contrato celebrado con un consumidor por un profesional, circunscribiendo tales efectos restitutorios exclusivamente a las cantidades pagadas indebidamente en aplicaci\u00f3n de tal cl\u00e1usula con posterioridad al pronunciamiento de la resoluci\u00f3n judicial mediante la que se declar\u00f3 el car\u00e1cter abusivo de la cl\u00e1usula en cuesti\u00f3n\u201d.\r\n\r\nLos demandantes de amparo, con fundamento en esta resoluci\u00f3n del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, formularon un incidente de nulidad de actuaciones ante el \u00f3rgano judicial de apelaci\u00f3n que hab\u00eda impuesto la limitaci\u00f3n temporal del reintegro de las cantidades derivadas de la cl\u00e1usula suelo en pretensi\u00f3n de que el reintegro se extendiera desde la firma del contrato hipotecario. La respuesta judicial, que es la que se impugna en el presente recurso de amparo, se limit\u00f3 a inadmitir el incidente por haberse presentado fuera del plazo de veinte d\u00edas desde que fue p\u00fablico el conocimiento de la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, pero sin controvertir que el incidente de nulidad de actuaciones pudiera cumplir esa funci\u00f3n de hacer valer una jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea anulatoria de la sustentada por la jurisprudencia del Tribunal Supremo en una materia regida por el Derecho de la Uni\u00f3n Europea.\r\n\r\n3. La imbricaci\u00f3n que tiene la cuesti\u00f3n suscitada en este recurso de amparo con el encuadre del Derecho de la Uni\u00f3n en nuestro ordenamiento interno considero que hubiera hecho necesario determinar con suficiente nitidez si esa circunstancia es relevante o no en la aplicaci\u00f3n del par\u00e1metro de constitucionalidad del derecho a la tutela judicial efectiva y resolver en consecuencia.\r\n\r\nLa opini\u00f3n mayoritaria en la que se sustenta la sentencia, aun sin hacerlo expreso, parece considerar que no resulta relevante, ya que en la resoluci\u00f3n del caso se ha limitado a exponer y aplicar la tradicional jurisprudencia constitucional sobre el derecho de acceso al recurso como un par\u00e1metro de constitucionalidad aplicable a las decisiones de inadmisi\u00f3n del incidente de nulidad de actuaciones. Por mi parte, estimo que no es una circunstancia irrelevante y que en este tipo de casos la jurisprudencia constitucional tiene que asumir un papel adaptado a la singular circunstancia que implica el control de constitucionalidad de la aplicaci\u00f3n del Derecho de la Uni\u00f3n Europea por los \u00f3rganos judiciales cuando se trata de materias regidas por el ordenamiento comunitario, especialmente tomando en consideraci\u00f3n la diferencia de principios que rigen en uno y otro ordenamiento y de la diferente interpretaci\u00f3n que se puede hacer de cada uno de ellos dentro de su contexto sistem\u00e1tico.\r\n\r\nII. La jurisdicci\u00f3n constitucional de amparo en la encrucijada del control de la aplicaci\u00f3n judicial del Derecho y la Jurisprudencia de la Uni\u00f3n Europea en materias que est\u00e1n reguladas por el Derecho de la Uni\u00f3n Europea\r\n\r\n4. La emergencia de un ordenamiento jur\u00eddico y su vocaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n en un territorio en que ya rige otro determinado ordenamiento ha sido hist\u00f3ricamente fuente de controversias. Las diferencias en sus principios, sus relaciones sistem\u00e1ticas e incluso de los \u00f3rganos encargados de su interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n han de generar reajustes en ambos y, sobre todo, el desarrollo de unas reglas que coadyuven a solucionar los conflictos que se pudieran plantear.\r\n\r\nEl Derecho de la Uni\u00f3n Europea presenta ciertas peculiaridades que dificultan su relaci\u00f3n con los derechos y \u00f3rganos judiciales de los Estados miembros. La ventaja que puede suponer que los jueces nacionales asuman la consideraci\u00f3n simult\u00e1nea de jueces del Derecho de la Uni\u00f3n Europea y la suprema funci\u00f3n interpretativa que concentra el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea mediante la cuesti\u00f3n prejudicial, queda superada por (i) un singular sistema de fuentes dif\u00edcilmente parangonable con el de los ordenamientos nacionales; (ii) un \u00e1mbito material de aplicaci\u00f3n en que cabe distinguir competencias exclusivas y otras compartidas y que cuenta tambi\u00e9n con un \u00e1mbito de reconocimiento de derechos fundamentales; y (iii) un conjunto de principios propios en su relaci\u00f3n con los derechos nacionales en que, si bien se destacan los principios codificados de atribuci\u00f3n, subsidiariedad y proporcionalidad [art. 5 del Tratado de la Uni\u00f3n Europea (TUE)], tambi\u00e9n tienen un papel preponderante otros establecidos por la jurisprudencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos como son, por ejemplo, el de primac\u00eda (declaraci\u00f3n relativa a la primac\u00eda, aneja al acta final de la Conferencia Intergubernamental que ha adoptado el Tratado de Lisboa) y, en lo que interesa al presente recurso de amparo, los de equivalencia y efectividad.\r\n\r\n5. La irrupci\u00f3n del ordenamiento comunitario tampoco ha sido sencilla en lo que respecta a la actuaci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n constitucional de amparo y se est\u00e1 todav\u00eda en un proceso de adaptaci\u00f3n. Las cuestiones que hasta ahora est\u00e1n en el centro de estos ajustes se vinculan con (i) el control que debe ejercer la jurisdicci\u00f3n constitucional de amparo, bajo la invocaci\u00f3n del derecho a la tutela judicial efectiva, del debido cumplimiento por parte de los \u00f3rganos judiciales nacionales de la obligaci\u00f3n de planteamiento de la cuesti\u00f3n prejudicial ante el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea al amparo del art. 19.3 b) TUE y art. 267 del Tratado de funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea; y (ii) la circunstancia de que el ordenamiento comunitario haya establecido en el art. 6.1 TUE, con el mismo valor jur\u00eddico que los tratados, los derechos, libertades y principios enunciados en la Carta de los derechos fundamentales de la Uni\u00f3n Europea de 7 de diciembre de 2000, tal como fue adaptada el 12 de diciembre de 2007, cuya interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n tambi\u00e9n corresponde al Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, lo que implica una concurrencia de competencias interpretativas y aplicativas en el \u00e1mbito de los derechos fundamentales de los tribunales constitucionales nacionales y el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea.\r\n\r\nLa jurisprudencia constitucional espa\u00f1ola ya ha tenido la oportunidad de pronunciarse en diversas ocasiones sobre la densidad de su nivel de control respecto de las decisiones judiciales relativas a la pertinencia de plantear una cuesti\u00f3n prejudicial ante el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea (as\u00ed, por ejemplo, SSTC 27/2013, de 11 de febrero; 212/2014, de 18 de diciembre; 22/2018, de 5 de marzo, o 37/2019, de 26 de marzo). Es f\u00e1cil comprobar a partir de la ausencia de unanimidad en estos pronunciamientos que esta es una cuesti\u00f3n que no est\u00e1 todav\u00eda definitivamente resuelta con una jurisprudencia suficientemente consolidada.\r\n\r\nLa resoluci\u00f3n de los eventuales problemas generados por la concurrencia de competencias interpretativas en materia de derechos fundamentales entre este tribunal y el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea tampoco acaba de estar cerrada m\u00e1s all\u00e1 de la siempre saludable apelaci\u00f3n al di\u00e1logo entre tribunales en el contexto de la protecci\u00f3n multinivel de los derechos fundamentales dispensado por ambas jurisdicciones y la del Tribunal Europeo de Derechos Humanos. En los votos particulares que formul\u00e9 a las SSTC 89/2022, de 29 de junio, y 105/2022, de 13 de septiembre, ya introduje una cierta reflexi\u00f3n sobre esta cuesti\u00f3n al constatar, en relaci\u00f3n con el llamado derecho al olvido, como dimensi\u00f3n del derecho a la protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal, que se hab\u00eda renunciado a la determinaci\u00f3n de un par\u00e1metro de control constitucional de ese derecho sustantivo en conexi\u00f3n con el ya establecido y consolidado por el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea al menos a trav\u00e9s de la cl\u00e1usula de interpretaci\u00f3n conforme del art. 10.2 CE, incidiendo en que la idea de di\u00e1logo entre tribunales no implica ni la sustituci\u00f3n de la Constituci\u00f3n como referente de los derechos fundamentales cuya protecci\u00f3n \u00faltima est\u00e1 encomendada al Tribunal mediante la jurisdicci\u00f3n de amparo ni la de la jurisprudencia constitucional por la doctrina que puedan establecer otros \u00f3rganos de interpretaci\u00f3n de otros textos de derechos humanos.\r\n\r\nEsta reflexi\u00f3n era m\u00e1s que pertinente a la vista de la posici\u00f3n alternativa ya adoptada por las jurisdicciones de amparo de otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea de utilizar como par\u00e1metro de control para el enjuiciamiento de decisiones que est\u00e1n plenamente regidas por el Derecho de la Uni\u00f3n directamente los derechos fundamentales en la extensi\u00f3n y reconocimiento de la Carta de los derechos fundamentales de la Uni\u00f3n Europea por el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea, en atenci\u00f3n a la posici\u00f3n adoptada por dicho Tribunal en las SSTJUE de 26 de febrero de 2013, pronunciadas en los asuntos \u00c5klagaren, C-617/10, y Melloni, C\u2011399/11, (as\u00ed, sentencia de Tribunal Constitucional de Austria de 14 de marzo de 2012, VfSlg. 19632/2012; y sentencias de la Sala Primera del Tribunal Constitucional Federal de 6 de noviembre de 2019, 1 BvR 16/13 y 1 BvR 276/17).\r\n\r\n6. Hay, no obstante, una tercera dimensi\u00f3n problem\u00e1tica que debe abordarse por la jurisdicci\u00f3n constitucional de amparo, que es la que se planteaba en este recurso, sobre la que tambi\u00e9n considero que era y es necesario abrir un m\u00e1s profundo proceso de an\u00e1lisis. Me refiero al control que debe desarrollar el Tribunal Constitucional bajo la invocaci\u00f3n del derecho a la tutela judicial efectiva respecto de la aplicaci\u00f3n por parte de los \u00f3rganos judiciales, en su funci\u00f3n de jueces comunitarios, de los principios del Derecho de la Uni\u00f3n Europea establecidos por la jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea cuando resuelven conflictos en materias regidas por el ordenamiento comunitario.\r\n\r\nLa jurisprudencia constitucional ya ha abordado esta cuesti\u00f3n en relaci\u00f3n con la aplicaci\u00f3n del principio de primac\u00eda en las SSTC 232/2015, de 5 de noviembre, y 31/2019, de 28 de febrero, nuevamente sin una posici\u00f3n un\u00e1nime del Tribunal en la \u00faltima de ellas. En ambos recursos el objeto de controversia era la supuesta inaplicaci\u00f3n de lo resuelto por la jurisprudencia comunitaria en casos semejantes a los que estaban siendo objeto de enjuiciamiento. En los dos supuestos se consider\u00f3 vulnerado el art. 24.1 CE con el argumento de que corresponde al Tribunal velar por el respeto del principio de primac\u00eda del Derecho de la Uni\u00f3n cuando exista una interpretaci\u00f3n aut\u00e9ntica efectuada por el propio Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea. Se argumentaba que en estos casos el desconocimiento y preterici\u00f3n de esa norma de Derecho de la Uni\u00f3n, tal y como ha sido interpretada por el Tribunal de Justicia, puede suponer una selecci\u00f3n irrazonable y arbitraria de una norma aplicable al proceso, lo cual puede dar lugar a una vulneraci\u00f3n del derecho a la tutela judicial efectiva [SSTC 232/2015, FJ 5 c), y 31/2019, FJ 4].\r\n\r\n7. En este caso, la cuesti\u00f3n nuclear de este recurso de amparo no era directamente el eventual incumplimiento del principio de primac\u00eda \u2014no exist\u00eda un precedente con suficiente identidad ya resuelto por la jurisprudencia comunitaria\u2014 ni el de equivalencia \u2014la interpretaci\u00f3n sobre el c\u00f3mputo del plazo para la interposici\u00f3n del incidente de nulidad no supon\u00eda otorgar al Derecho de la Uni\u00f3n una efectividad inferior a la del derecho nacional, sino el de efectividad, conforme al cual la normativa interna de un Estado miembro o la interpretaci\u00f3n judicial que de ella hagan sus \u00f3rganos judiciales no debe hacer imposible en el pr\u00e1ctica o desproporcionadamente dif\u00edcil el reconocimiento de los derechos conferidos por la normativa comunitaria.\r\n\r\nLa jurisprudencia constitucional, a diferencia de lo que sucede con el principio de primac\u00eda, todav\u00eda no se ha pronunciado de manera expresa sobre las eventuales singularidades que puede plantear el control de constitucionalidad, desde la perspectiva del derecho a la tutela judicial efectiva, de la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n por los \u00f3rganos judiciales de los principios de equivalencia y efectividad propios del Derecho de la Uni\u00f3n en resoluci\u00f3n de materias reguladas por el ordenamiento comunitario. Con este recurso de amparo se ha perdido, a mi juicio, una ocasi\u00f3n en la que era indispensable plantearse el alcance del principio de efectividad del Derecho europeo para la resoluci\u00f3n constitucional de la cuesti\u00f3n planteada.\r\n\r\nIII. La proyecci\u00f3n del principio de efectividad del Derecho de la Uni\u00f3n en el presente recurso de amparo\r\n\r\n8. La jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea ha establecido de manera consolidada que, en ausencia de regulaci\u00f3n en el Derecho de la Uni\u00f3n, corresponde a cada Estado miembro, en virtud del principio de autonom\u00eda procesal, establecer en su ordenamiento jur\u00eddico interno los procedimientos destinados a garantizar la salvaguardia de los derechos que el ordenamiento comunitario confiere a los justiciables. Se declara que estos procedimientos jurisdiccionales no deben estar concebidos de modo que hagan en la pr\u00e1ctica imposible o excesivamente dif\u00edcil el ejercicio de los derechos que confiere el Derecho de la Uni\u00f3n Europea [as\u00ed, entre las \u00faltimas, SSTJUE de 18 de febrero de 2016, asunto Finanmadrid E.F.C., C-49-14, \u00a7 40; 26 de junio de 2019, asunto Addiko Bank, C\u2011407/18, \u00a7 46, o 17 de mayo de 2022, asunto Unicaja Banco, C\u2011869/19, \u00a7 22.\r\n\r\nPor lo que respecta a la aplicaci\u00f3n judicial de ese principio, la jurisprudencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea tambi\u00e9n ha destacado que incumbe al juez nacional, a la luz de la regulaci\u00f3n procesal de los recursos aplicables en Derecho interno, el respeto de dicho principio, habida cuenta del objeto, la causa y los elementos esenciales de los recursos de que se trate (as\u00ed, SSTJUE de 20 de septiembre de 2018, asunto EOS KSI Slovensko, C\u2011448/17, \u00a7 40, y de 17 de mayo de 2022, asunto Unicaja Banco, C\u2011869/19, \u00a7 23).\r\n\r\n9. La proyecci\u00f3n del principio de efectividad en los casos de cl\u00e1usulas abusivas en contratos de consumo, que era la cuesti\u00f3n de fondo que tambi\u00e9n se suscitaba en el presente recurso de amparo, ha tenido un importante desarrollo en la STJUE de 17 de mayo de 2022, asunto Unicaja Banco, C\u2011869/19, que puede servir como gu\u00eda sobre la relaci\u00f3n sistem\u00e1tica que la jurisprudencia comunitaria admite entre las normas consideradas de orden p\u00fablico \u2014que es el tratamiento que dispensa a los efectos anulatorios de la declaraci\u00f3n de abusividad de una cl\u00e1usula declarados en la normativa comunitaria (art. art\u00edculo 6.1 Directiva 93/13)\u2014, y los principios de relevancia, seguridad jur\u00eddica, prohibici\u00f3n de la reformatio in peius y cosa juzgada, que tambi\u00e9n est\u00e1n en la base de la decisi\u00f3n de inadmisi\u00f3n por extemporaneidad del incidente de nulidad de actuaciones que trae causa al presente recurso de amparo.\r\n\r\nLa cuesti\u00f3n de fondo planteada por la Sala de lo Civil del Tribunal Supremo en la cuesti\u00f3n prejudicial resuelta en la STJUE de 17 de mayo de 2022 versaba sobre si el efecto anulatorio de una cl\u00e1usula abusiva establecido por la jurisprudencia comunitaria deb\u00eda interpretarse en el sentido de que ese efecto anulatorio se opone a la aplicaci\u00f3n de principios procesales nacionales, los cuales impondr\u00edan que el tribunal nacional que conoce de un recurso de apelaci\u00f3n contra una sentencia que limita en el tiempo la restituci\u00f3n de las cantidades indebidamente pagadas por el consumidor a consecuencia de una cl\u00e1usula declarada abusiva no puede examinar de oficio un motivo basado en la infracci\u00f3n de dicha disposici\u00f3n ni decretar la restituci\u00f3n \u00edntegra de esas cantidades. Lo cuestionado por el Tribunal Supremo era, pues, que la obligaci\u00f3n que ten\u00eda el \u00f3rgano judicial de apelaci\u00f3n, desde la perspectiva del Derecho de la Uni\u00f3n Europea y como juez comunitario, de acordar de oficio que el reintegro de las cantidades cobradas en aplicaci\u00f3n de la cl\u00e1usula suelo contenida en un contrato hipotecario deb\u00eda establecerse desde la firma de dicho contrato, a pesar de que en la instancia los interesados solo hab\u00edan solicitado el reintegro de las cantidades cobradas desde la aprobaci\u00f3n de la sentencia del Tribunal Supremo n\u00fam. 241/2013, de 9 de mayo, lo que le fue \u00edntegramente reconocido, y que ese extremo no hab\u00eda sido cuestionado en la apelaci\u00f3n.\r\n\r\n10. La respuesta dada por la citada STJUE de 17 de mayo de 2022, partiendo del principio de efectividad del Derecho de la Uni\u00f3n y, por tanto, de la obligaci\u00f3n de los \u00f3rganos judiciales de verificar que una disposici\u00f3n procesal nacional no puede hacer imposible o excesivamente dif\u00edcil la aplicaci\u00f3n de los derechos reconocidos a los ciudadanos en la normativa comunitaria, establece que en dicha verificaci\u00f3n (i) se ha de tomar en consideraci\u00f3n el lugar que ocupa esa disposici\u00f3n procesal \u201cdentro del conjunto del procedimiento, su desarrollo y sus peculiaridades vistas como un todo, as\u00ed como, en su caso, los principios en los que se basa el sistema jurisdiccional nacional, tales como la protecci\u00f3n del derecho de defensa, el principio de seguridad jur\u00eddica y el buen desarrollo del procedimiento\u201d, pero destacando que (ii) \u201cel respeto del principio de efectividad no puede llegar al extremo de suplir \u00edntegramente la total pasividad del consumidor afectado\u201d (\u00a7 28).\r\n\r\nA partir de ello, reafirmando que las condiciones establecidas por los ordenamientos nacionales internos no pueden menoscabar el contenido sustancial del derecho reconocido a los consumidores europeos a no quedar vinculados por una cl\u00e1usula considerada abusiva (\u00a7 31) y reconociendo que esa protecci\u00f3n no es absoluta, por lo que no obliga a un tribunal nacional a dejar de aplicar el principio de cosa juzgada a una resoluci\u00f3n, aunque ello permitiera subsanar la infracci\u00f3n de una disposici\u00f3n comunitaria de protecci\u00f3n a los consumidores, se mantiene, sin embargo, que en estos casos siempre han de respetarse los principios de equivalencia y efectividad (\u00a7 33), que se establecen como prevalentes incluso al de cosa juzgada.\r\n\r\nDe ese modo, la sentencia argumenta que, en las circunstancias del caso, el hecho de que antes de pronunciarse la STJUE de 21 de diciembre de 2016,asunto Guti\u00e9rrez Naranjo y otros, C-154/15, C-307/15 y C-308/15, los interesados se aquietaran con la limitaci\u00f3n temporal del reintegro de lo cobrado en virtud de una cl\u00e1usula abusiva no supon\u00eda una pasividad total, concluyendo que los principios procesales nacionales referidos a la cosa juzgada \u2014no impugn\u00f3 la resoluci\u00f3n de instancia que le reconoci\u00f3 el reintegro en la concreta extensi\u00f3n pedida en la demanda\u2014 y de prohibici\u00f3n de la reformatio in peius \u2014se aplicar\u00eda una condici\u00f3n perjudicial a la contraparte bancaria recurrente en apelaci\u00f3n que hab\u00eda impugnado solo la imposici\u00f3n de las costas\u2014, \u201cal privar al consumidor de los medios procesales que le permiten hacer valer sus derechos en virtud de la Directiva 93/13, puede hacer imposible o excesivamente dif\u00edcil la protecci\u00f3n de tales derechos, vulnerando de este modo el principio de efectividad\u201d (\u00a7 39).\r\n\r\nLa Gran Sala del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea fall\u00f3 que \u201cel art\u00edculo 6, apartado 1, de la Directiva 93/13/CEE del Consejo, de 5 de abril de 1993, sobre las cl\u00e1usulas abusivas en los contratos celebrados con consumidores, debe interpretarse en el sentido de que se opone a la aplicaci\u00f3n de principios procesales nacionales en cuya virtud un tribunal nacional que conoce de un recurso de apelaci\u00f3n contra una sentencia que limita en el tiempo la restituci\u00f3n de las cantidades indebidamente pagadas por el consumidor a consecuencia de una cl\u00e1usula declarada abusiva no puede examinar de oficio un motivo basado en la infracci\u00f3n de dicha disposici\u00f3n y decretar la restituci\u00f3n \u00edntegra de esas cantidades, cuando la falta de impugnaci\u00f3n de tal limitaci\u00f3n en el tiempo por el consumidor afectado no puede imputarse a una pasividad total de este\u201d.\r\n\r\n11. En este contexto, considero que la jurisdicci\u00f3n constitucional del amparo, bajo la invocaci\u00f3n del derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE), tiene la obligaci\u00f3n de controlar la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n que hacen los \u00f3rganos judiciales del principio de efectividad del Derecho de la Uni\u00f3n en la resoluci\u00f3n de cuestiones reguladas por el ordenamiento comunitario. Al igual que se ha establecido por la jurisprudencia constitucional respecto del principio de supremac\u00eda, el desconocimiento y preterici\u00f3n del principio de efectividad, tal y como ha sido interpretado por la jurisprudencia comunitaria, puede suponer una selecci\u00f3n irrazonable y arbitraria de una norma aplicable al caso y, por tanto, lesiva del art. 24.1 CE.\r\n\r\nPor tanto, en discrepancia con la opini\u00f3n mayoritaria en la que se sustenta la sentencia, entiendo que la perspectiva de an\u00e1lisis que se tendr\u00eda que haber proyectado para la resoluci\u00f3n del presente recurso de amparo era la de verificar si en la resoluci\u00f3n impugnada, en la medida en que nunca se controvirti\u00f3 que la pretensi\u00f3n de los recurrentes era utilizar el incidente de nulidad de actuaciones como un instrumento procesal del derecho nacional para haber valer el reconocimiento de una norma considerada de orden p\u00fablico por la jurisprudencia comunitaria, se hab\u00eda prestado la debida atenci\u00f3n al principio de efectividad. Esto es, que, a la vista de la regulaci\u00f3n procesal del incidente de nulidad de actuaciones, la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n al caso del cumplimiento de sus requisitos procesales no hiciera en la pr\u00e1ctica imposible o excesivamente dif\u00edcil el ejercicio del derecho que le confer\u00eda el ordenamiento comunitario a los demandantes de amparo de que el efecto anulatorio derivado de una cl\u00e1usula abusiva tuviera el alcance debido.\r\n\r\n12. Un an\u00e1lisis de esas caracter\u00edsticas hubiera debido llevar, a mi parecer, a constatar que la resoluci\u00f3n impugnada obvi\u00f3 totalmente la dimensi\u00f3n de Derecho de la Uni\u00f3n implicada en esta decisi\u00f3n y, en consecuencia, la proyecci\u00f3n que sobre ella ten\u00eda el principio de efectividad. En conexi\u00f3n con ello, tambi\u00e9n considero de relevancia que el \u00f3rgano judicial en ning\u00fan caso cuestion\u00f3 la eventual inadecuaci\u00f3n del incidente de nulidad de actuaciones para hacer valer la pretensi\u00f3n de los demandantes, limit\u00e1ndose a razonar que se hab\u00eda interpuesto una vez superado el plazo de veinte d\u00edas desde que se publicit\u00f3 la jurisprudencia comunitaria cuya aplicaci\u00f3n se solicitaba y que en las circunstancias del caso no pod\u00eda resultar de aplicaci\u00f3n el plazo absoluto de cinco a\u00f1os establecido en el art. 241 LOPJ.\r\n\r\nEstimo que la resoluci\u00f3n judicial impugnada, ausente de cualquier consideraci\u00f3n sobre la implicaci\u00f3n que en el enjuiciamiento ten\u00eda el principio de efectividad, no ponder\u00f3 si desde la perspectiva de este principio la aplicaci\u00f3n al caso del plazo relativo de veinte d\u00edas y no del absoluto de cinco a\u00f1os previstos en el art. 241 LOPJ supon\u00eda hacer excesivamente dif\u00edcil el ejercicio del derecho pretendido. Un correcto juicio de proporcionalidad parece que llevar\u00eda a concluir que (i) si no se controvierte que el incidente de nulidad es un instrumento procesal apto para ejercitar la pretensi\u00f3n de los demandantes; y (ii) se asume que el plazo de veinte d\u00edas desde que se posibilita un potencial conocimiento de la jurisprudencia comunitaria que se quiere hacer valer se establece en protecci\u00f3n de la seguridad jur\u00eddica pero que est\u00e1 tambi\u00e9n salvaguardado en nuestro derecho interno con el plazo absoluto de cinco a\u00f1os; entonces (iii) resulta desproporcionado y contrario a la efectividad del ejercicio de esa acci\u00f3n el establecer un radical efecto preclusivo del plazo de veinte d\u00edas para los consumidores, legos en derecho, derivado de un mera posibilidad de conocimiento de una jurisprudencia emanada del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea.\r\n\r\nEn \u00faltima instancia, creo que es desproporcionada y lesiva del art. 24.1 CE una interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del derecho como la realizada. Se vincula un efecto tan radical como es la absoluta p\u00e9rdida de la posibilidad del ejercicio de una acci\u00f3n basada en una norma de orden p\u00fablico a un plazo de tiempo tan corto como es el de veinte d\u00edas y, adem\u00e1s, se hace radicar no en la constataci\u00f3n del efectivo conocimiento de una novedad jurisprudencial comunitaria, sino en su hipot\u00e9tica asimilaci\u00f3n por cualquier ciudadano a partir de la publicaci\u00f3n de un fallo judicial en un diario oficial, obviando tambi\u00e9n otros factores tan relevantes para decidir sobre el ejercicio de una acci\u00f3n como son los costos y gastos de todo tipo que el ejercicio de la acci\u00f3n implica, al igual que la incertidumbre sobre el modo en que esa jurisprudencia comunitaria ser\u00eda recibida por la jurisprudencia espa\u00f1ola y la casi certeza de que solo quienes cuentan con medios extraordinarios de asesoramiento y representaci\u00f3n estar\u00e1n en condiciones de acomodar su defensa jur\u00eddica a la nueva situaci\u00f3n.\r\n\r\n13. A mi juicio, en suma, el Tribunal no ha resuelto, como deb\u00eda hacerlo, la cuesti\u00f3n planteada considerando no solo los aspectos de Derecho procesal interno, sino especialmente la responsabilidad de la jurisdicci\u00f3n constitucional de amparo en el control de la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n que los \u00f3rganos judiciales hacen del Derecho de la Uni\u00f3n Europea.\r\n\r\nLa f\u00e1cil apelaci\u00f3n a que, en la aplicaci\u00f3n judicial de este derecho, como respecto de cualquier otro \u2014por ejemplo, el auton\u00f3mico, el estatal o el internacional\u2014, el par\u00e1metro de control de constitucionalidad desde la perspectiva del art. 24.1 CE, debe permanecer invariable, no puede llevar a ignorar el significado no solo pol\u00edtico, sino tambi\u00e9n jur\u00eddico, que implica la construcci\u00f3n europea. El sistema jur\u00eddico y el conjunto de principios del Derecho de la Uni\u00f3n y la interpretaci\u00f3n que de ellos viene haciendo el Tribunal de Justicia son de una complejidad creciente seg\u00fan se avanza y evoluciona en el proceso de integraci\u00f3n. Negar la originalidad y singularidad que implica ese ordenamiento jur\u00eddico y los retos que supone en su encaje con los derechos nacionales dentro de esta dualidad de soberan\u00eda nacional y europea no ayuda a que la jurisdicci\u00f3n constitucional participe tambi\u00e9n a trav\u00e9s de sus pronunciamientos en el di\u00e1logo con el Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea.\r\n\r\nEl Tribunal no puede quedar al margen de la construcci\u00f3n del sistema jur\u00eddico europeo, del que forma parte inescindible el mecanismo de relaciones entre el ordenamiento de la Uni\u00f3n y el nacional y la circunstancia de que no solo los \u00f3rganos judiciales espa\u00f1oles, sino tambi\u00e9n este Tribunal Constitucional son jueces del Derecho de la Uni\u00f3n. Su contribuci\u00f3n institucional al desarrollo y la consolidaci\u00f3n de este sistema debe hacerse tambi\u00e9n mediante la jurisdicci\u00f3n constitucional de amparo. Esto quiz\u00e1 implique reconsiderar principios jur\u00eddicos heredados de una visi\u00f3n positivista del Derecho rayana con el formalismo, con una fuerte y desafortunada raigambre entre nuestros operadores jur\u00eddicos y en nuestra jurisprudencia, incluida la constitucional, como es en este caso el de cosa juzgada o el de preclusi\u00f3n de los plazos procesales. Contra el formalismo \u201cenervante\u201d, es decir, desvirtuador de derechos y principios jur\u00eddicos, en este caso del de efectividad del Derecho europeo, en aras de un respeto esencialista a la literalidad de los textos normativos, ha llamado la atenci\u00f3n este tribunal desde su primera jurisprudencia (a partir de la STC 79/1985, de 3 de julio). La proyecci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n sobre cuestiones reguladas por el Derecho de la Uni\u00f3n, con relaci\u00f3n a las cuales tanto los \u00f3rganos judiciales como este tribunal se alzan como jueces europeos, exige adoptar el papel de garante de la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del Derecho de la Uni\u00f3n realizada por la jurisdicci\u00f3n europea. En esto consiste el di\u00e1logo entre sistemas jur\u00eddicos heterog\u00e9neos: en aproximar las soluciones jur\u00eddicas respetando las respectivas jurisdicciones y, en consecuencia, asumiendo, cuando as\u00ed es procedente, una funci\u00f3n respetuosa de la primac\u00eda de otro Derecho concretada en sus fuentes normativas interpretadas por la jurisprudencia que le es propia.\r\n\r\nMadrid, a treinta de noviembre de dos mil veintid\u00f3s.", "SENTIDOS_VOTO": {"ID": 1, "NOMBRE": "Discrepante"}, "MAGISTRADOS_VOTOS_PARTICULARES": [{"ID": 3504, "ADHERIDO": false}], "listaMarcas": [{"ID": 499650, "PosInicio": 306, "PosFin": 321, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499651, "PosInicio": 2237, "PosFin": 2262, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499652, "PosInicio": 5639, "PosFin": 5858, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499653, "PosInicio": 11662, "PosFin": 11671, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499654, "PosInicio": 11685, "PosFin": 11692, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499655, "PosInicio": 11782, "PosFin": 11787, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499656, "PosInicio": 11898, "PosFin": 11901, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499657, "PosInicio": 11912, "PosFin": 11915, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499658, "PosInicio": 15238, "PosFin": 15342, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499659, "PosInicio": 16056, "PosFin": 16073, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499660, "PosInicio": 16119, "PosFin": 16130, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499661, "PosInicio": 16177, "PosFin": 16190, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499662, "PosInicio": 16644, "PosFin": 16661, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499663, "PosInicio": 16711, "PosFin": 16724, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499664, "PosInicio": 17017, "PosFin": 17030, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499665, "PosInicio": 17444, "PosFin": 17463, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499666, "PosInicio": 20950, "PosFin": 20975, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499667, "PosInicio": 21379, "PosFin": 21398, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499668, "PosInicio": 9320, "PosFin": 9327, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420217, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "23282"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499669, "PosInicio": 9347, "PosFin": 9355, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420218, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "24267"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499670, "PosInicio": 9377, "PosFin": 9384, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420219, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "25601"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499671, "PosInicio": 9403, "PosFin": 9410, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420220, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "25882"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499672, "PosInicio": 10151, "PosFin": 10158, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420221, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "29034"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499673, "PosInicio": 10178, "PosFin": 10186, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420222, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "29068"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499674, "PosInicio": 12766, "PosFin": 12774, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420223, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "24698"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499675, "PosInicio": 12797, "PosFin": 12804, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420224, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "25877"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499676, "PosInicio": 13720, "PosFin": 13728, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420225, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "24698"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499677, "PosInicio": 13741, "PosFin": 13748, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420226, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "25877"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499678, "PosInicio": 30092, "PosFin": 30099, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2445, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420227, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "459"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}]}, {"ID": 2446, "NUMERO": 2, "CABECERA": "Voto particular que formula el magistrado don Enrique Arnaldo Alcubilla a la sentencia dictada por el Pleno en el recurso de amparo avocado 6684-2019", "TEXTO": "Con pleno respeto a la opini\u00f3n de mis compa\u00f1eros que han conformado la mayor\u00eda del Pleno y en uso de la facultad que me confiere el art. 90.2 LOTC, expreso mi discrepancia con la decisi\u00f3n de desestimaci\u00f3n del recurso de amparo, por las razones ya defendidas en su momento durante la deliberaci\u00f3n y que expreso a continuaci\u00f3n.\r\n\r\nEl recurso de amparo tiene por objeto el auto de 7 de octubre de 2019, dictado por la Audiencia Provincial de Toledo en el que se acord\u00f3 la inadmisi\u00f3n a tr\u00e1mite por extempor\u00e1nea de la petici\u00f3n de nulidad de la previa sentencia de apelaci\u00f3n de 9 de febrero de 2016 que limit\u00f3 en el tiempo los efectos restitutorios de intereses ya pagados que eran consecuencia de la declaraci\u00f3n de nulidad de las cl\u00e1usulas contractuales consideradas abusivas en primera instancia. Los recurrentes en amparo hab\u00edan fundado su petici\u00f3n en la aplicaci\u00f3n de la sentencia del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea de 21 de diciembre de 2016 dictada en el asunto Guti\u00e9rrez Naranjo y otros, C\u2011154/15, C\u2011307/15 y C\u2011308/15, que fue publicada en el \u201cDiario Oficial de la Uni\u00f3n Europea\u201d de 20 de febrero de 2017. El auto inadmiti\u00f3 a tr\u00e1mite el incidente de nulidad por considerar que hab\u00eda sido formalizado fuera del plazo legalmente establecido, es decir, m\u00e1s de veinte d\u00edas despu\u00e9s de tener conocimiento del defecto causante de la vulneraci\u00f3n, entendiendo que ese momento era el de la referida fecha de publicaci\u00f3n de la STJUE el 20 de octubre de 2017.\r\n\r\nLos demandantes en el recurso de amparo entend\u00edan vulnerado el derecho a la tutela judicial efectiva (art. 24.1 CE) en cuanto comprende el de acceso a los recursos establecidos por la ley, debido a la que califican como restrictiva e irrazonable interpretaci\u00f3n del plazo de interposici\u00f3n del incidente de nulidad de actuaciones de los arts. 228 LEC y 241 LOPJ.\r\n\r\nSe trataba pues de una cuesti\u00f3n en torno a la aplicaci\u00f3n al caso del plazo para interponer el incidente de nulidad de actuaciones que prev\u00e9n los arts. 228 LEC y 241 LOPJ, seg\u00fan los cuales dicho plazo ser\u00e1 de veinte d\u00edas desde que se tuvo conocimiento del defecto causante de indefensi\u00f3n, sin que en ning\u00fan caso pueda solicitarse la nulidad de actuaciones despu\u00e9s de transcurridos cinco a\u00f1os desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n.\r\n\r\nComparto con la sentencia el canon de enjuiciamiento de la cuesti\u00f3n. El c\u00f3mputo de los plazos sustantivos y procesales es, en principio, una cuesti\u00f3n de estricta legalidad ordinaria que corresponde valorar a los \u00f3rganos judiciales salvo que se incurra en supuestos de arbitrariedad, irrazonabilidad, error patente, falta de fundamentaci\u00f3n o cuando el \u00f3rgano judicial asuma un criterio hermen\u00e9utico contrario a la efectividad del derecho a la tutela judicial (SSTC 32/1989, de 13 de febrero, FJ 2; 160/1997, de 2 de octubre, FJ 5; 78/2003, de 28 de abril, FJ 5, y 209/2013, de 16 de diciembre, FJ 4).\r\n\r\nMi discrepancia con la sentencia se refiere a la proyecci\u00f3n de este canon al caso concreto aqu\u00ed planteado. La sentencia de la que discrepo da por buena la determinaci\u00f3n del dies a quo que da inicio al c\u00f3mputo del plazo de veinte d\u00edas al que se refieren los arts. 228 LEC y 241 LOPJ para promover el incidente de nulidad de actuaciones que ha realizado el \u00f3rgano judicial, desconociendo que esa fecha, que se ha computado desde la de publicaci\u00f3n de la STJUE cuya aplicaci\u00f3n se interesa, se ha fijado con fundamento en una interpretaci\u00f3n literal de los preceptos legales que, en la medida en que desconoce las concretas circunstancias del caso, no puede ser calificada de razonable y fundada, tal como exig\u00eda el canon de enjuiciamiento a aplicar.\r\n\r\nCreo, por el contrario, que la Audiencia Provincial de Toledo incurri\u00f3 en un excesivo formalismo al fijar como dies a quo del c\u00f3mputo de plazo para la promoci\u00f3n del incidente de nulidad de actuaciones el de la publicaci\u00f3n oficial de la STJUE, que se identifica con el momento en que se tuvo conocimiento del defecto causante de indefensi\u00f3n. No habiendo sido parte en el procedimiento ante ese \u00f3rgano jurisdiccional, dif\u00edcilmente puede sostenerse que los demandantes tuvieran conocimiento en ese momento de la existencia de la citada STJUE. Sin embargo, la sentencia desestimatoria del recurso de amparo da por buena la presunci\u00f3n del \u00f3rgano judicial de que la inserci\u00f3n en el diario oficial de la STJUE implica que los demandantes la conocieron desde el d\u00eda de su publicaci\u00f3n. Presunci\u00f3n que no se basa en argumento alguno, dado que, como se\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n el fiscal en sus alegaciones, ning\u00fan dato f\u00e1ctico permite llegar a esa conclusi\u00f3n en cuanto que no es posible acreditar en qu\u00e9 momento se produjo ese conocimiento de la STJUE. Esta interpretaci\u00f3n, que est\u00e1 lejos de ser la m\u00e1s favorable al ejercicio del derecho fundamental del art. 24.1 CE, ha supuesto un impedimento indebido para obtener la tutela judicial. Y, adem\u00e1s, es una interpretaci\u00f3n rigorista de lo dispuesto en los arts. 228 LEC y 241 LOPJ, pues, en este caso, era posible otro entendimiento de la norma procesal que propiciaba la admisi\u00f3n del incidente de nulidad de actuaciones y su consiguiente examen de fondo, teniendo en cuenta que, en todo caso, no hab\u00edan transcurrido m\u00e1s de cinco a\u00f1os desde que se tuvo conocimiento de la causa determinante de la nulidad instada, que es el l\u00edmite general para promover este tipo de incidentes.\r\n\r\nResulta entonces que, al justificar la inadmisi\u00f3n en una interpretaci\u00f3n formalista que no puede ser calificada como favorable al ejercicio del derecho fundamental, el \u00f3rgano judicial priv\u00f3 indebidamente al recurrente en amparo de resolver la acci\u00f3n por \u00e9l ejercitada, vulnerando con ello el art. 24.1 CE en la vertiente de acceso a los recursos legalmente establecidos. Por lo que el auto de 7 de octubre de 2019 debi\u00f3 ser anulado y el amparo otorgado, con la consiguiente retroacci\u00f3n de actuaciones para que se dictase una nueva resoluci\u00f3n respetuosa con el derecho fundamental vulnerado.\r\n\r\nY en tal sentido emito mi voto particular.\r\n\r\nMadrid, a catorce de diciembre de dos mil veintid\u00f3s.", "SENTIDOS_VOTO": {"ID": 1, "NOMBRE": "Discrepante"}, "MAGISTRADOS_VOTOS_PARTICULARES": [{"ID": 3505, "ADHERIDO": false}], "listaMarcas": [{"ID": 499679, "PosInicio": 972, "PosFin": 997, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2446, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499680, "PosInicio": 3036, "PosFin": 3046, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2446, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499681, "PosInicio": 3722, "PosFin": 3732, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2446, "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 1, "Descripcion": "Cursiva", "Tag": "<em>"}, "TipoId": 1}, {"ID": 499682, "PosInicio": 2724, "PosFin": 2731, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2446, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420228, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "1238"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499683, "PosInicio": 2757, "PosFin": 2765, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2446, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420229, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "3425"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499684, "PosInicio": 2790, "PosFin": 2797, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2446, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420230, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "4853"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}, {"ID": 499685, "PosInicio": 2823, "PosFin": 2831, "Item": "RESOLUCIONES_VOTOS_PARTICULARES", "ItemId": 2446, "MARCADORES_PARAMETROS": [{"ID": 420231, "nombreParametro": "ID", "valorParametro": "23733"}], "TIPOS_MARCADORES": {"ID": 2, "Descripcion": "Vinculo sentencia", "Tag": "<stc>"}, "TipoId": 2}]}], "RESOLUCIONES_DESCRIPTORES": [{"ID": 1302857, "NUM_FJ": "ff. 2 y 6", "DESCRIPTORES": {"ID": 85895, "DESCRIPTOR": "Cl\u00e1usulas abusivas", "CODIGO": "2FC92", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1302859, "NUM_FJ": "f.2", "DESCRIPTORES": {"ID": 83880, "DESCRIPTOR": "Ausencia de doctrina constitucional", "CODIGO": "1JCLCPDCH4", "NOTAS": "", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1302860, "NUM_FJ": "ff. 3 y 5", "DESCRIPTORES": {"ID": 85143, "DESCRIPTOR": "Efectos de las sentencias del Tribunal de Justicia de la Uni\u00f3n Europea", "CODIGO": "1PPVJT4", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}, {"ID": 1302861, "NUM_FJ": "ff. 4 a 6", "DESCRIPTORES": {"ID": 90559, "DESCRIPTOR": "Incidente de nulidad de actuaciones extempor\u00e1neo", "CODIGO": "3NCGKK8", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 3, "NOMBRE": "Conceptos procesales", "CODIGO": "3"}}}, {"ID": 1302862, "NUM_FJ": "ff, 4 a 6", "DESCRIPTORES": {"ID": 82615, "DESCRIPTOR": "Derecho de acceso al recurso legal", "CODIGO": "1HLJCFJ", "NOTAS": "Se aplica cuando se analiza la posibilidad de revisi\u00f3n de una resoluci\u00f3n judicial a trav\u00e9s de un recurso en la configuraci\u00f3n que le otorga cada una de las leyes reguladoras de los diversos \u00f3rdenes jurisdiccionales, sin que exista un derecho constitucional a disponer de tales medios de impugnaci\u00f3n, siendo posible la eventualidad de que no existan, salvo en materia penal.", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}, "DESCRIPTORES_MODIFICADOR": {"ID": 92453, "DESCRIPTOR": "Respetado", "CODIGO": "ZPS", "CANDIDATO": false}}, {"ID": 1302863, "NUM_FJ": "ff. 4 a 6", "DESCRIPTORES": {"ID": 90556, "DESCRIPTOR": "Inadmisi\u00f3n de incidente de nulidad de actuaciones", "CODIGO": "3NCGKK4", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 3, "NOMBRE": "Conceptos procesales", "CODIGO": "3"}}}, {"ID": 1302864, "NUM_FJ": "ff. 2 y 6", "DESCRIPTORES": {"ID": 86056, "DESCRIPTOR": "Protecci\u00f3n del consumidor", "CODIGO": "2FXV", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1302865, "NUM_FJ": "f.8", "DESCRIPTORES": {"ID": 85167, "DESCRIPTOR": "Principio de igualdad", "CODIGO": "1QCFB", "NOTAS": "Se utiliza en general para el an\u00e1lisis de cualquier tipo de desigualdad, no englobada en los diferentes descriptores espec\u00edficos sobre igualdad.", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}, "DESCRIPTORES_MODIFICADOR": {"ID": 92453, "DESCRIPTOR": "Respetado", "CODIGO": "ZPS", "CANDIDATO": false}}, {"ID": 1302867, "NUM_FJ": "VP I", "DESCRIPTORES": {"ID": 87311, "DESCRIPTOR": "Aplicaci\u00f3n del Derecho de la Uni\u00f3n Europea", "CODIGO": "2NT84", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 2, "NOMBRE": "Conceptos materiales", "CODIGO": "2"}}}, {"ID": 1302868, "NUM_FJ": "", "DESCRIPTORES": {"ID": 84270, "DESCRIPTOR": "Votos particulares, formulados dos ", "CODIGO": "1JCRNCY4", "NOTAS": "", "CANDIDATO": false, "DESCRIPTORES_TIPOS_CONCEPTUALES": {"ID": 1, "NOMBRE": "Conceptos constitucionales", "CODIGO": "1"}}}], "RESOLUCIONES_ASUNTOS": [{"ID": 35804, "ASUNTOS": {"ID": 27730, "NUMERO": 6684, "ANNO": 2019, "TIPOS_RECURSO": {"ID": 3, "NOMBRE": "Recurso de amparo", "CODIFICACION": "10.20.30.10", "ACRONIMO": "RA"}}}], "url": "/Resolucion/Api/json/29174"}]